<CD num="1">Au total, 2 068 (39,3 %) participants présentaient au moins une <T>comorbidité préexistante</T> ( <PVD><VD lemme="définir">définie</VD><NX>par</NX></PVD>PVD> un IMC ≥ 30 kg/m2, un trouble cardiovasculaire, une maladie respiratoire ou un diabète).<p/></CD>
<CD num="2">avec au moins un symptôme de covid 19 (<T>fièvre</T><PVD><VD lemme="définir"> définie</VD><NX>par</NX></PVD>PVD> une température ≥ 37,8 °C, toux, essoufflement, anosmie ou agueusie).<p/></CD>
<CD num="3">Réservoir <br/> <T>Un réservoir</T> <PVD><VD lemme="définir">se définit</VD> <NX>par</NX></PVD> <D>une ou plusieurs espèces animales, peu ou pas sensibles au virus, qui vont naturellement héberger un ou plusieurs virus</D>.<p/></CD>
<CD num="4">Le virus est un agent infectieux encore plus petit qu’une bactérie, <PVD><VD lemme="définir">défini</VD><NX>par</NX></PVD>PVD>sa structure se résumant à deux ou trois éléments, selon les virus.<p/></CD>
<CD num="5"><T>La COVID-19 sévère</T>, comme <PVD><VD lemme="définir">définie </VD><NX> par</NX></PVD> <PP tipp="aut">la FDA</PP>, est une COVID-19 confirmée et la présence d’au moins un des symptômes suivants : <br/> Signes cliniques au repos indiquant une maladie systémique sévère (rythme respiratoire ≥ 30 respirations par minute, rythme cardiaque ≥ 125 battements par minute, saturation en oxygène ≤ 93 % dans l’air ambient de la pièce au niveau de la mer, ou rapport de la pression partielle de l’oxygène artérielle sur la fraction d’oxygène inspiré &lt; 300 mm HG) ; <br/> Insuffisance respiratoire (définie comme étant la nécessité d’oxygène à haut débit, d’une ventilation non invasive, d’une ventilation mécanique ou d’une oxygénation extracorporelle [ECMO]) ; <br/> Signe d’un choc (pression artérielle systolique &lt; 90 mm Hg, pression artérielle diastolique &lt; 60 mm Hg ou nécessité de recourir à des vasopresseurs ; <br/> Dysfonctionnement rénal, hépatique ou neurologique aigu significatif ; <br/> Admission en unité de soins intensifs ; <br/> Décès. <p/></CD>
