<CD num="1">Les chercheurs ont comptabilisé le nombre de cas de Covid-19 confirmés et probables dans chacune de ces cinq phases sur la base de la date estimée de contamination, autrement dit en fonction de la <T>période d’exposition au coronavirus</T>, <PVD><VD lemme="définir"> définie</VD><NX>comme</NX></PVD> <D num="1">la période d’incubation avant l’apparition des symptômes</D> <PT>(</PT><D num="2">ou de la date de notification du cas lorsque les données concernant le début des symptômes n’était pas disponible</D><PT>)</PT>.</CD>
<CD num="2"><T>Insuffisance respiratoire</T>(<PVD><VD>définie</VD><NX>comme </NX> </PVD> étant <D>la nécessité d’oxygène à haut débit, d’une ventilation non invasive, d’une ventilation mécanique ou d’une oxygénation extracorporelle [ECMO]</D>)</CD>
<CD num="3"><T>La séroréponse pour un participant</T> <PVD><VD lemme="définir">a été définie</VD> <NX>comme</NX></PVD> <D>l'obtention d'une augmentation ≥ 4 fois de la NT50 par rapport à la ligne de base (avant la série primaire)</D>.</CD>
<CD num="4"><T>Le NT50 de l'échantillon</T><PVD><VD lemme="définir">est défini </VD> <NX>comme </NX></PVD> <D>la dilution réciproque du sérum à laquelle 50 % du virus est neutralisé.</D></CD>
<CD num="5"><PP tipp="aut">Les CDC</PP><PVD><VD lemme="définir"> définissent </VD> un <PT>«</PT><T> contact étroit</T><PT>»</PT> <NX>comme</NX> </PVD> <D>le fait d'être à moins de deux mètres d'un malade suspecté ou confirmé ou dans une pièce ou une zone de soins pendant une période prolongée sans équipement de protection individuelle ou exposé directement aux sécrétions d'une personne infectée par le SARS-CoV-2</D>.</CD>
<CD num="6"><PP tipp="aut">La recension de la littérature effectuée par l’INESSS</PP> <PVD><VD lemme="définir">vise à définir</VD> <T>les clientèles généralement considérées</T> <NX>comme</NX></PVD> <D>étant immunosupprimées et à risque plus élevé de complications liées à la COVID-19 dans une perspective de meilleure prise en charge clinique par le réseau de la santé et des services sociaux</D>.</CD>
<CD num="7"><T>Le paramètre d’efficacité principal</T> <PVD><VD lemme="définir">était défini</VD> <NX>comme</NX></PVD> <D>tout cas de COVID-19 symptomatique* confirmé par RT-PCR (transcription inverse suivie d’une amplification en chaîne par polymérase)</D>.</CD>
<CD num="8"><s><T><REF ref= "T" indcf= "" indanf= "1">La fréquence d'apparition des effets indésirables</REF></T> <PVD><VD lemme="définir">est définie</VD> <NX>comme suit</NX> :</PVD> </s><PT/><s> <T num="1"><Anf anf= "T" tipanf= "OD" indanf= "1">fréquent</Anf></T> <PT>(</PT><D num="1">≥ 1/100 à &lt; 1/10</D><PT>) </PT> ; </s><PT/><s> <T num="2"><Anf anf= "T" tipanf= "OD" indanf= "1">peu fréquent</Anf></T> <PT>(</PT> <D num="2">≥ 1/1 000 à &lt; 1/100</D><PT>)</PT> ; </s><PT/><PT><s> <T num="3"><Anf anf= "T" tipanf= "OD" indanf= "1">rare</Anf></T> <PT>(</PT><D num="3">≥ 1/10 000 à &lt; 1/1 000</D><PT>)</PT> ; </s></PT><s>) <T num="4"><Anf anf= "T" tipanf= "OD" indanf= "1">indéterminé</Anf></T> <PT>(</PT><D num="4">la fréquence ne peut être estimée à partir des données disponibles</D><PT>(</PT>.</s><PT/></CD>
<CD num="9"><s> <T>N = 162 Avec cancer</T> </s><pt/><s> <PVD><VD lemme="définir"> Définit</VD> <NX>comme</NX></PVD> <D>ceux avec un diagnostic actuel de, ou un antécédent de cancer invasif ou de malignité hématologique</D> ; </s></CD>
<CD num="10"><T>Une personne contact à risque élevé</T> <PVD><VD lemme="définir">se définit</VD><NX>comme</NX></PVD> <D>toute personne n’ayant pas reçu un schéma complet de primo-vaccination OU ayant reçu un schéma complet de primo-vaccination depuis moins de 7 jours (vaccins Cominarty/Pfizer, Moderna, AstraZeneca/Vaxzeria ou Covishield) ou moins de 4 semaines (vaccin Covid-19 vaccin Janssen®) OU atteinte d’une immunodépression grave, c’est-à-dire présentant une affection le rendant éligible à une 3e dose de primo-vaccination, même si celle-ci a déjà été administrée ET : - Ayant eu un contact direct avec un cas, en face à face, à moins de 2 mètres, quelle que soit la durée (ex. conversation, repas, contact physique)</D>.</CD>
<CD num="11"><T>Une personne contact à risque modéré</T> <PVD><VD lemme="définir">se définit</VD> <NX>comme</NX></PVD> <D>toute personne sans immunodépression grave ayant reçu un schéma complet de primo-vaccination depuis au moins 7 jours (vaccins Cominarty/Pfizer, Moderna, AstraZeneca/Vaxzeria ou Covishield) ou moins de 4 semaines (vaccin Covid-19 vaccin Janssen®) ET : - Ayant eu un contact direct avec un cas, en face à face, à moins de 2 mètres, quelle que soit la durée (ex. conversation, repas, contact physique)</D>.</CD>
<CD num="12"><T>Elle</T> <PVD><VD lemme="définir">se définit</VD> <NX>comme </NX></PVD> <D>étant la meilleure des universités américaines dédiées à la recherche et elle est régulièrement classée meilleure école de santé publique des Etats-Unis</D>.</CD>
<CD num="13">L’objectif secondaire était la mesure de l'incidence de survenue d’une <T>hypoxémie sévère</T>, <PVD><VD lemme="définir">définie</VD><NX>comme</NX> </PVD> <D>une saturation en oxygène inférieure à 80 %</D></CD>
<CD num="14"><s> Transféré dans les sciences sociales, le concept de <T><REF ref= "T" indcf= "" indanf= "1">résilience</REF></T> subit une inflation définitionnelle. </s><PT/><s> <PP tipp="inst">En psychologie,</PP> <PP tipp="aut">Boris Cyrulink</PP> <T><Anf anf= "T" tipanf= "pos" indanf= "1">la</Anf></T> <PVD><VD lemme="définir">définit</VD> <NX> comme</NX></PVD><PT>«</PT> <D>la capacité à vivre, à réussir, à se développer en dépit de l’adversité</D> <PT>»</PT>. </s></CD>
<CD num="15"><PP tipp="aut">Freeman</PP> <PVD><VD lemme="définir">définit</VD> <T>une partie prenante</T> <NX>comme</NX></PVD> <PT>«</PT><D>tout porteur d'intérêts individuels ou collectifs, matériels ou symboliques, qui p eut être affectés par les décisions de l'entreprise mais qui peut aussi exercer un certain pouvoir sur elle</D> <PT>»</PT>.</CD>
<CD num="16">Soutenue publiquement le 11 septembre 2017. p. 10. 6 « <T>Les politiques publiques</T>, que ce soit dans le secteur de la santé ou dans un autre secteur, <PVD><VD lemme="définir">peuvent être définies</VD><NX>comme</NX></PVD> <D>des tentatives de régulation de situations présentant des problèmes publics dans une collectivité ou entre des collectivités</D>.</CD>
<CD num="17"><T>Le paramètre d’efficacité principal</T><PVD><VD lemme="définir">était défini</VD><NX> comme</NX></PVD> <D>tout cas1 de COVID-19symptomatique confirmé par RT-PCR (transcription inverse suivie d’une amplification en chaîne par polymérase)</D>.</CD>
<CD num="18"><T>Un contact étroit dans une de ces zones</T><PVD><VD lemme="définir"> est défini </VD><NX> comme</NX></PVD> <D>étant minimalement dans une pièce fermée ou un rayon de deux mètres autour de l’usager suspecté ou confirmé</D>.</CD> 
<s><CD num="19">Les vaccins à ARNm et le vaccin contre la COVID-19 de Janssen autorisés semblent être efficaces contre les complications sévères liées à la COVID-19 selon des données provenant d'essais cliniques à des fins d'autorisation pour les vaccins ARNm (<T>les issues sévères</T> <PVD><VD lemme="définir">ont été définies</VD><NX> comme</NX></PVD> <D>la COVID-19 confirmée en laboratoire présentant l'une des caractéristiques supplémentaires suivantes : signes cliniques au repos indicateurs d'une maladie systémique sévère; insuffisance respiratoire; signes de choc; dysfonctionnement rénal, hépatique ou neurologique aigu important; admission à l'unité de soins intensifs [USI] ou décès</D>).</CD></s>
<CD num="20"><T>Les ÉI courants</T><PVD><VD lemme="définir">sont définis</VD> <NX>comme</NX></PVD> <D>étant ceux qui se produisent chez 1 % à moins de 10 % des personnes vaccinées; les ÉI très courants se produisent chez 10 % ou plus des personnes vaccinées</D>.</CD> 
<CD num="21"><PP tipp="inst">En général,</PP> toute <T>MCI grave</T><PT>(</PT> <PVD><VD lemme="définir">défini </VD><NX>comme</NX></PVD> <D>entraînant une hospitalisation, une invalidité permanente ou un décès</D><PT>)</PT> ou inattendu qui est temporellement lié à la vaccination devrait être signalé.</CD>
<CD num="22">Si une évaluation des risques juge que les avantages l'emportent sur les risques potentiels pour l'individu; et si le consentement éclairé est donné, la vaccination peut être envisagée chez <T>les personnes présentant des réactions allergiques immédiates légères à modérées</T> <PT>(</PT> <PVD><VD lemme="définir">définies</VD><NX>comme</NX></PVD> <D>étant limitées dans l'étendue des symptômes et l'implication des systèmes organiques ou même localisées au site d'administration</D><PT>)</PT> après une dose précédente de vaccins contre la COVID-19 autorisés.</CD>
<CD num="23">Pour les deux vaccins, on signale que certains <T>ÉI sollicités sont très fréquents</T> <PT>(</PT> <PVD><VD lemme="définir">définis</VD><NX>comme</NX> </PVD> <D>étant de 10 % ou plus</D><PT>)</PT> chez les personnes vaccinées; toutefois, ils sont légers ou modérés et transitoires et se résorbent en quelques jours.</CD> 
<CD num="24">Il n'existe pas de données sur l'efficacité concernant les hospitalisations et les décès en particulier, mais il existe des données sur l'efficacité contre <T>les complications graves liées à la COVID-19</T>, <PVD><VD lemme="définir">définies </VD><NX>comme</NX> </PVD> <D>la COVID-19 confirmée en laboratoire présentant l'une des caractéristiques supplémentaires suivantes : signes cliniques au repos indicateurs d'une maladie systémique grave; insuffisance respiratoire; signes de choc; dysfonctionnement rénal, hépatique ou neurologique aigu important; admission à l'USI ou décèsNote de bas de page 130</D>.</CD>
<CD num="25"><T>La COVID-19 symptomatique</T><PVD><VD lemme="définir">a été définie </VD><NX>comme</NX></PVD> <D>ayant au moins un des symptômes suivants (fièvre objective de 37,8 °C ou plus, toux, essoufflement et anosmie ou agueusie) et un écouvillon positif pour le SRAS-CoV-2 par RT-PCR et confirmé par un Comité d'adjudication</D>.</CD>
<CD num="26">L'efficacité potentielle a également été évaluée en fonction de l'existence d'<T>une comorbidité</T>, <PVD><VD lemme="définir">définie</VD><NX>comme</NX> </PVD> <D>la présence d'une ou plusieurs des affections médicales suivantes, légères à modérées et contrôlées au départ : maladie cardiovasculaire, maladie respiratoire, diabète ou obésité (IMC de 30 kg/m2 ou plus), selon les données à la date limite du 4 novembre 2020</D>.</CD> 
<CD num="27"><T>Une infection asymptomatique</T><PVD><VD lemme="définir">a été définie </VD><NX>comme</NX></PVD> <D>un participant à l'étude dont l'infection par le SRAS-CoV-2 a été confirmée par l'analyse virologique d'un prélèvement effectué à l'aide d'un écouvillon, et qui n'a signalé aucun symptôme défini par l'essai clinique de la COVID-19 confirmée</D>.</CD>
<CD num="28"><T>L'admission à l'hôpital</T><PVD><VD lemme="définir">a été définie </VD><NX>comme suit</NX></PVD> <PT>:</PT> <D>COVID-19 comme principale cause d'admission ou hospitalisation dans les 28 jours suivant un test PCR SARS-CoV-2 positif</D>.</CD>
<CD num="29"><PP tipp="inst">Dans l'essai clinique,</PP><T>la présence de comorbidités</T><PVD> <VD lemme="définir">a été définie </VD><NX>comme</NX></PVD> <D>étant un participant à l'étude présentant au départ une ou plusieurs affections médicales associées à un risque accru d'évolution vers un cas de COVID-19 grave (par exemple asthme, maladie cérébrovasculaire, hypertension, maladie respiratoire, maladie du foie et obésité)</D>.</CD> 
<CD num="30"><T>L’infection à SARS-CoV-2</T><PVD><VD lemme="définir">était définie </VD><NX>comme</NX></PVD> <D>un résultat positif au test PCR obtenu à partir d’écouvillons nasopharyngés et comprenait les patientes asymptomatiques et symptomatiques</D>.</CD>
<CD num="31"><T>Un contact étroit</T> <PVD><VD lemme="définir">est défini </VD><NX>comme</NX></PVD> <D>le fait d’être à moins de 1,80 mètre d’une personne atteinte du COVID-19 pendant 15 minutes ou plus au total, de prodiguer des soins à la maison à une personne atteinte du COVID-19, d’avoir un contact physique direct avec une personne atteinte du COVID-19 (de la prendre dans les bras ou de l’embrasser), de partager les mêmes verres/tasses ou les mêmes couverts, ou d’être très près d’une personne atteinte du COVID-19 lorsque celle-ci éternue ou tousse dans votre direction</D>.</CD>
<CD num="32">Le critère d’évaluation principal de l’essai était le développement d’<T>une maladie respiratoire grave</T>, <PVD><VD lemme="définir">définie</VD><NX>comme </NX> </PVD> <D>une fréquence respiratoire ≥ 30 respirations par minute, une saturation en oxygène  &lt;  93 % lorsque le patient respirait l’air ambiant, ou les deux</D>. </CD>
<CD num="33"><T>Les cas symptomatiques</T> <PVD><VD lemme="définir">étaient définis </VD><NX>comme</NX></PVD> <D>présentant des symptômes affectant les voies respiratoires supérieures ou inférieures (p. ex., toux, essoufflement) ou une fièvre ≥ 37,5 °C</D>.</CD>
<CD num="34"><PVD><MD>La notion de</MD> <T>cessation des paiements</T> <VD lemme="définir">est définie</VD> <PP tipp="aut">par l'article 575, alinéa 2 du code de commerce</PP> <NX>comme</NX> </PVD> <D>étant <PT>«</PT>l’impossibilité pour l’entreprise de faire face à son passif exigible avec son actif disponible<PT>»</PT></D>.</CD>
<CD num="35"><PP tipp="inst">Dans cette optique</PP>, il serait opportun d’organiser un ‘’Forum National Numérique Éducatif’’ qui offrirait l’opportunité de mieux <PVD><VD lemme="définir">définir <T>la place du numérique</T> <NX>comme</NX> </PVD> <D>écosystème collaboratif</D>.</CD>
