<CD num="1"><T>La normalité rampante</T> <PVD><MRD>est un terme souvent utilisé</MRD> <NX>pour</NX> <VD lemme="désigner">désigner</VD></PVD> <D>la façon dont un changement important ne peut être accepté comme normal s’il se produit lentement, par incréments inaperçus, quand il serait considéré comme inacceptable s’il a eu lieu en une seule étape ou sur une courte période</D>.<p/></CD>
<CD num="2"> <PP tipp="aut">Les hommes politiques</PP> parlent de « <T>normalité rampante</T> » <PVD><NX>pour </NX><VD lemme="désigner">désigner</VD></PVD> <D>ce type de tendances lentes œuvrant sous des fluctuations bruyantes </D>.<p/></CD>
<CD num="3">L’influence jouée par <T>les comorbidités</T> (<PVD><MRD>terme</MRD> <VD lemme="désigner">désignant</VD></PVD> <D>l'existence d'affections chroniques associées</D>) dans la gravité de la covid 19 apparaît moindre. <p/></CD>
<CD num="4">De même, le scénario n'est envisageable que <D>si le nombre de cas secondaires ayant été contaminés par un malade</D> - ce que <PP tipp="aut">les scientifiques</PP> <PVD><VD lemme="désigner">désignent</VD><NX> comme</NX></PVD> <T>le paramètre Ro</T> <PP tipp="inst">dans les modèles de simulation</PP> - <D>est inférieur à 1,6</D>.<p/></CD>
<CD num="5"><PP tipp="inst">Dans le décret français no 2020-545 du 11 mai 2020</PP> « prescrivant les mesures générales nécessaires pour faire face à l'épidémie de covid-19 dans le cadre de l'état d'urgence sanitaire », le mot est écrit en minuscule <T>covid-19</T> avec un emploi au masculin mais sert indifféremment <PVD><NX>à </NX><VD lemme="désigner">désigner </VD></PVD> <D>la maladie et le virus, comme dans d'autres textes ultérieurs</D>.<p/></CD>
<CD num="6"><T>Le coronavirus de Wuhan</T>, <PVD><VD lemme="désigner"> désigné</VD><PP tipp="inst">internationalement</PP> <MRD>sous le terme</MRD></PVD> « <T>2019 novel Coronavirus</T> » <PVD><VD>abrégé</VD></PVD> <T>2019-nCov</T>, parfois appelé « <T>virus de la pneumonie du marché aux fruits de mer de Wuhan</T> », <PVD>est le</PVD> <D>coronavirus à l'origine de l’épidémie de « <T>pneumonie de Wuhan</T> »</D>, <PVD>nom provisoire repris par</PVD> <PP tipp="inst">l'Institut Pasteur</PP>.<p/></CD>
<CD num="7">Alors que le R0 indique le nombre de reproduction initial (soit en début d’épidémie et sans aucune mesure de protection) <T>le Reff</T> (effectif), lui, <PVD><VD lemme="désigner"> désigne </VD> le nombre de </PVD><D>reproduction pendant la crise en fonction des mesures prises pour limiter les contaminations</D>.<p/></CD>
<CD num="8">Les coronavirus ont en commun des <T>protéines</T><PVD><VD lemme="désigner">désignées </VD> <NX>par</NX></PVD> <D>une lettre indiquant leur localisation : S (protubérances), E (enveloppe), M (membrane) et N (nucléocapside)</D>.<p/></CD>
<CD num="9">Ces deux cadres sont traduits en « polyprotéines réplicase » pp1a et pp1ab. « <D>Ces polyprotéines sont ensuite traitées pour générer 16 protéines non structurales</D>, <PVD><VD lemme="désigner">désignées</VD></PVD> <T>nsp1 ~ 16</T>.<p/></CD> 
<CD num="10">Les seconds tests disponibles sont les tests dits « antigéniques » : ils détectent la présence de protéines de structure du virus (lesquelles sont des « <T>antigènes</T> », <PVD><MRD>un terme qui </MRD><VD lemme="désigner">désigne</VD></PVD> <D>tout élément étranger à l’organisme capable de déclencher une réponse immunitaire</D>), avec une bonne sensibilité durant la période se situant autour du pic de charge virale.<p/></CD>
<CD num="11"><MRD>Le terme</MRD> « COVID-19 » est de genre féminin, étant donné que <T>le « D » de « COVID »</T> <PVD><VD lemme="désigner">désigne</VD></PVD> <D>le mot de base « disease »</D> (« maladie » en français).<p/></CD>
<CD num="12"><PVD><MRD>Le terme</MRD> « <T>fournisseur de soins de santé</T> » <VD lemme="désigner">peut désigner</VD></PVD> <D>un professionnel ou un organisme</D>.<p/></CD> 
<CD num="13"><PVD><MRD>Le terme</MRD> au féminin, « <T>fournisseuse de soins de santé</T> », est uniquement utilisé <NX>pour</NX> <VD lemme="désigner"> désigner </VD></PVD> <D>une personne</D>.<p/></CD> 
<CD num="14"><PP tipp="inst">En langue courante</PP>, <PVD><MRD>le terme</MRD> « <T>masque chirurgical</T> » est parfois utilisé <NX>pour</NX> <VD lemme="désigner"> désigner</VD></PVD> <D>un masque d'intervention</D>.<p/></CD>
<CD num="15">Même s'il s'agit de deux notions différentes, <PP tipp="aut">certains auteurs</PP> <PVD>utilisent « <T>virulence</T> » <NX>pour</NX> <VD lemme="désigner"> désigner</VD></PVD> <D>la pathogénicité</D>.<p/></CD>
<CD num="16"> <PVD><MRD>Le verbe</MRD> « <T>s'isoler</T> » peut être utilisé <NX>pour</NX> <VD lemme="désigner"> désigner</VD></PVD> <D>le fait de se placer en isolement ou en quarantaine</D>.<p/></CD>
<CD num="17"><PP tipp="aut">Certains auteurs</PP> <PVD>utilisent « <T>taux de mortalité</T> » <NX>pour</NX> <VD lemme="désigner">désigner</VD></PVD> <D>le taux de létalité, même si ce terme fait référence à une autre notion</D>.<p/></CD>
<CD num="18">Même s'il s'agit de deux notions différentes, <PP tipp="aut">certains auteurs</PP> <PVD> utilisent « <T>taux de mortalité</T> » <NX>pour </NX><VD lemme="désigner"> désigner </VD></PVD> <D>le taux de létalité</D>.<p/></CD>
<CD num="19">Même s'il s'agit de deux notions différentes, <PP tipp="aut">certains auteurs</PP> <PVD>utilisent « <T>pathogénicité</T> » et son synonyme « <T>pouvoir pathogène</T> » <NX>pour</NX> <VD lemme="désigner">désigner</VD> </PVD> <D>la virulence</D>.<p/></CD>
<CD num="20"><T>Clapping</T> <br/> <PT/> <PVD><VD lemme="désigner"> Désigne </VD></PVD> <D>les applaudissements quotidiens aux balcons et aux fenêtres pour le personnel soignant</D>. <p/></CD>
<CD num="21"><T>Cluster</T> <br/><PT/> Anglicisme. <br/> C'est un terme anglais qui signifie littéralement "grappe", "groupe", "amas", "agrégat" ou "cas groupé". <br/> Le cluster correspond à un foyer de contamination ou à un foyer d’épidémie. <br/><PT/> <PVD><MRD>Ce terme</MRD> <VD lemme="désigner">désigne</VD></PVD> <D>un regroupement élevé de cas de personnes atteintes d’une même maladie au même endroit, au même moment, et avec une diffusion active</D>. <p/></CD>
<CD num="21"><T>Contagiosité</T> <br/><PT/> Correspond à la capacité d’un virus de déclencher une maladie chez une personne contaminée. <br/> C’est le nombre moyen de personnes auxquelles un malade risque de transmettre la maladie. <br/><PT/> <PP tipp="aut">Les scientifiques</PP> la <PVD><VD lemme="désigner">désignent</VD><NX> par</NX></PVD> « <T>Ro</T> ».<p/></CD>
<CD num="22">Les « <T>covidés</T> » <PVD><NX>pour</NX> <VD lemme="désigner"> désigner</VD></PVD> <D>ceux qui ont contracté la maladie à coronavirus, un peu comme on dit les grippés, les enrhumés</D>.<p/></CD>
<CD num="23"><T>Covid</T> est l’acronyme formé en anglais sur coronavirus disease, Co(rona), vi(rus) d(isease). <br/><PT/> <PVD>C’est une forme abrégée courante du code taxonomique COVID-19 <NX>pour</NX> <VD lemme="désigner">désigner</VD></PVD> <D> l’affection provoquée par le virus SARS-CoV-2, dans la nomenclature internationale</D>. <p/></CD>
<CD num="24"><T>Immunité croisée</T> <br/> <PT/> <PVD><VD lemme="désigner"> Désigne </VD> </PVD> <D> une immunité acquise lors d'une première infection et qui va protéger plus tard contre un autre agent infectieux - à savoir un virus ou une bactérie</D>. <p/></CD>
<CD num="25"><T>Inoculum</T> <br/><PT/> <PVD><MRD>Terme utilisé</MRD> <PP tipp="inst">en microbiologie</PP> <NX>pour</NX> <VD lemme="désigner">désigner</VD> </PVD> <D>la quantité de germes ou de substance inoculée ou à inoculer lors d’une vaccination</D>. <p/></CD>
<CD num="26"><T>Patient zéro</T> <br/><PT/> Initialement le patient zéro est la première personne à avoir été contaminée par un virus ou un agent pathogène. <br/><PT/> <PVD>Cette expression <VD lemme="désigner">désigne</VD></PVD> <D>la personne à l’origine de l’arrivée du virus sur un territoire</D>. <p/></CD>
<CD num="27"><T>Principes actifs </T> <br/><PT/> <PVD><VD lemme="désigner"> Désigne</VD> </PVD> <D>une substance qui possède des propriétés thérapeutiques ou bien une molécule qui dans un médicament possède un effet thérapeutique</D>. <p/></CD>
<CD num="28">C’est elle qui permet au coronavirus de se fixer, via un domaine de liaison (RBD), à <D><REF ref= "D" indcf= "" inanf= "1">un récepteur membranaire présent à la surface des cellules cibles</REF></D>. <br/><PT/> <Anf anf= "D" tipanf= "" indanf= "1">Ce récepteur</Anf> <PVD><VD lemme="désigner">est désigné</VD> sous le nom</PVD> de <T>ACE2</T>. <p/></CD>
<CD num="29"><T>Super spreader</T> <br/><PT/> Anglicisme. <br/> Peut se traduire par « super-contaminateur » ou « super-propagateur ». <br/> <PT/> <PVD><VD lemme="désigner">Désigne</VD></PVD> <D>un malade qui contamine un grand nombre d’autres personnes</D>. <p/></CD>
<CD num="30"><T>Syndrome</T> <br/><PT/> <PVD><VD lemme="désigner">Désigne </VD></PVD><D> un ensemble de symptômes ou de signes qui font penser à une maladie comme le Covid-19 et ses symptômes (toux, difficulté à respirer, fièvre, maux de gorge, maux de tête, douleurs articulaires, courbatures, agueusie, anosmie, etc.)</D>. <p/></CD>
<CD num="31"><T>Testing </T> <br/><PT/> <PP tipp="inst">Anglicisme</PP> <PVD> <VD lemme="désigner">désignant</VD></PVD> <D>un test de dépistage Covid-19</D>. <p/></CD>
<CD num="32"><PP tipp="temp">Le 1er décembre 2020</PP>, <PP tipp="inst">au Japon</PP>, <PVD><MRD>le terme</MRD> <T>sanmitsu (三密?)</T> <VD lemme="désigner"> désignant </VD></PVD> <D>la distanciation physique a été élu mot de l’année 2020 par la maison d’édition japonaise Jiyūkokuminsha</D>.<p/></CD>
