<CD num="1">Depuis le 15 octobre, le dépistage est désormais payant dans certaines circonstances, notamment lorsqu'il s'agit d'<T><REF ref= "T" indcf= "" inanf= "1">un test de "confort"</REF></T>. <br/> <PVD><VD lemme="entendre">Entendez</VD> <NX>par</NX></PVD> <Anf anf= "T" tipanf= "rel" indanf= "1">là</Anf><D>que le test est toujours remboursé sur prescription médicale</D>. <p/></CD>
<CD num="2"><PVD>On <VD lemme="entendre">entend</VD><NX> par</NX></PVD> <PT> «</PT> <T>entourage des personnes immunodéprimées</T> <PT>»</PT> <D>l'ensemble des personnes vivant sous le même toit, des personnes contribuant à leur prise en charge (personnels de santé, aides à domicile, auxiliaires de vie) et des personnes susceptibles d'en assurer la garde (assistante maternelle, famille, garde-malade, etc.)</D>.<p/></CD>
<CD num="3"><PVD>On <VD lemme="entendre">entend</VD><NX> par</NX></PVD> <T>lieux publics</T><PT>:</PT> <D>les écoles, universités, bibliothèques publiques, musées, transports en commun, lieux d’hébergement communautaires et milieux de travail</D>.<p/></CD>
<CD num="4"><PP tipp="inst">Aux fins de la gestion des cas, contacts et éclosions,</PP> <PVD> on<VD lemme="entendre"> entend </VD> <NX> par </NX> </PVD> <T>personne entièrement vaccinée </T> <D>une personne qui a reçu : <br/>o La série complète d’un vaccin contre la COVID-19 autorisé par Santé Canada 1, ou une combinaison de tels vaccins, <br/>o Une ou deux doses d’un vaccin contre la COVID-19 non autorisé par Santé Canada, suivies d’une dose d’un vaccin contre la COVID-19 à base d’ARNm autorisé par Santé Canada, ou <br/>o Trois doses d’un vaccin contre la COVID-19 non autorisé par Santé Canada; et <br/>o La personne a reçu sa dernière dose de vaccin contre la COVID-19 il y a au moins 14 jours</D>.<p/></CD>
<CD num="5"><PVD>Qu’<VD lemme="entendre">entend</VD>-on <NX>par</NX> </PVD> <T>auto-isolement (quarantaine)</T><br/><PT/> <D>Lorsqu’une personne se sent bien, mais pourrait avoir été exposée à la COVID-19, les responsables de la santé publique utilisent le terme « quarantaine » pour décrire la pratique d’auto-isolement</D>. <br/> L’autoisolement (quarantaine) nécessite que vous demeuriez à la maison et évitiez les contacts avec d’autres personnes (y compris les membres de votre ménage n’ayant pas été en contact avec une source possible d’exposition à la COVID-19) pour prévenir la transmission de la maladie aux autres personnes de votre ménage et de votre collectivité. <br/> Cela signifie que vous devrez rester dans votre maison ou sur votre terrain. <p/></CD>
<CD num="6">Le virus se transmet le plus souvent par contact étroit et prolongé : quand on se tient à moins de 1,5 mètre d’une personne infectée, sans protection (<PVD><NX>par</NX> </PVD> <T>protection</T> <PVD>on <VD lemme="entendre">entend</VD></PVD> <D>par exemple le masque porté par les deux personnes</D>).<p/></CD>
<CD num="7"><PVD><NX>Par</NX> <PT>«</PT> <T>période prolongée</T> <PT>»</PT>, on <VD lemme="entendre">entend</VD></PVD> <D>plus de 15 minutes par jour (au total)</D>.<p/></CD>
