<CD num="1"><T>Vaccin contre la COVID-19 de Pfizer-BioNTech</T><PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX></PVD> <D>suspension pour injection intramusculaire qui doit être diluée avant l’administration</D>.<p/></CD>
<CD num="2"><T>Vaccin contre la COVID-19 de Pfizer-BioNTech</T><PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX> un</NX></PVD> <D>vaccin utilisé pour prévenir la COVID-19 causée par le SRAS-CoV-2</D>.<p/></CD>
<CD num="3">Selon les chercheurs, <T>la vitamine D</T> <PVD><VD lemme="être">est</VD> <NX>une</NX></PVD> <D>hormone produite par les reins qui contrôle la concentration de calcium dans le sang et affecte le système immunitaire</D>.<p/></CD>
<CD num="4"><PP tipp="inst">Selon une étude menée par l'University of Michigan publiée dans Kidney International</PP>, bien que <T>les poumons</T> <PVD><VD lemme="être"> soient</VD> <NX>une</NX></PVD> <D>cible commune de la tempête de cytokines du COVID-19, les reins le sont également, ce qui fait que 1 adulte sur 4 aux États-Unis atteint de diabète entraînant une maladie rénale diabétique présente un risque accru de mortalité par virus</D>.<p/></CD> 
<CD num="5">Les chercheurs ont découvert qu'une protéine à la surface de certaines cellules rénales, appelée <T>enzyme de conversion de l'angiotensine 2 (ACE2)</T>, <PVD><VD lemme="être">est</VD> <NX>le</NX></PVD><D>principal récepteur d'entrée pour la COVID-19 et aide à l'activation de sa réponse immunitaire incontrôlée</D>.<p/></CD>
<CD num="6"><T>La capacité de maîtrise de soi</T>,  <PVD>qui<VD lemme="être">est</VD> <NX>une</NX></PVD> <D>ressource importante en termes de respect des restrictions, a également été bénéfique pour le bien-être mental</D>. <p/></CD>
<CD num="7">La neuropiline-1 est localisée dans <T>les épithéliums respiratoires et olfactifs</T>, ce <PVD> qui <VD lemme="être">pourrait être</VD> <NX>une</NX></PVD> <D>localisation stratégiquement importante pour contribuer à l'infectivité et à la propagation du SRAS-CoV-2</D>. <p/></CD>
<CD num="8"><PP tipp="inst">Selon une étude menée par Vienna University of Technology publiée dans International Journal of Multiphase Flow</PP>, <T>le fait de porter un masque, garder ses distances, d'éviter les foules</T> <PVD>qui<VD lemme="être">sont</VD> <NX>les </NX></PVD><D>recommandations courantes pour contenir l'épidémie de COVID-19</D>. <p/></CD>
<CD num="9"><PP tipp="aut">Les chercheurs</PP> ont également détecté des anomalies à l'IRM dans plusieurs organes et pensent qu'<T>une inflammation persistante ou chronique</T> <PVD><VD lemme="être">peut être</VD> <NX>un</NX></PVD><D>facteur sous-jacent de ces changements chez les survivants du COVID-19</D>.<p/></CD>
<CD num="10"><PP tipp="aut">Selon les chercheurs</PP>, <T>la MRC</T><PVD><VD lemme="être">est</VD> <NX> un</NX></PVD> <D> type de maladie rénale dans laquelle la fonction rénale diminue sur une période de plusieurs mois à plusieurs années, et est plus fréquente chez les personnes âgées</D>.<p/></CD>
<CD num="11"><T>L'AKI</T><PVD><VD lemme="être">est</VD> <NX> une</NX></PVD> <D>perte brusque de la fonction rénale qui se déroule sur sept jours ou moins et peut avoir plusieurs causes, y compris les dommages et l'inflammation causés par le virus COVID-19 lui-même, la perte du flux sanguin vers les reins, les dommages causés par les médicaments pharmaceutiques ou d'autres substances ingérées / injectées, ou par tout objet obstruant l'écoulement de l'urine dans les voies urinaires</D>.<p/></CD>
<CD num="12"><PP tipp="inst">Selon une étude menée par Bocconi University publiée dans Proceedings of the National Academy of Sciences</PP>, <T>l'adhésion accrue des femmes aux politiques relatives aux coronavirus</T><PVD><VD lemme="être">peut être</VD> <NX>l' une</NX></PVD><D>des raisons de la vulnérabilité et de la mortalité plus faibles qu'elles ont subies, par rapport aux hommes, au début de l'épidémie</D>.<p/></CD>
<CD num="13"><PP tipp="inst">Selon une étude menée par Monell Chemical Senses Center publiée dans Chemical Senses</PP>, <T>la perte d'odeur</T><PVD><VD lemme="être">est </VD> <NX>un</NX></PVD> <D>symptôme fréquemment rapporté de la COVID-19, mais les rapports de prévalence varient d'une étude à l'autre et vont de 5% à 98%</D>.<p/></CD>
<CD num="14">Leur recherche suggère que les méthodologies subjectives sous-estiment la véritable prévalence de la perte d'odeur et que <T>la perte d'odeur</T><PVD><VD lemme="être"> peut être</VD> <NX>une</NX></PVD><D>méthode de dépistage efficace pour la détection précoce de la COVID-19</D>.<p/></CD>
<CD num="15"><PP tipp="aut">Comme le mentionnent les chercheurs</PP>, <T>les souris infectées</T> reflètent de nombreuses caractéristiques de l'infection sévère à la COVID-19 chez l'homme <PVD>et<VD lemme="être">sont</VD> <NX>un</NX></PVD> <D>modèle utilisé pour développer la compréhension de la maladie pulmonaire et tester les interventions pharmacologiques</D>.<p/></CD>
<CD num="16"><T>La deuxième étape de la réponse immunitaire</T><PVD><VD lemme="être"> est </VD> <NX>la</NX></PVD> <D>création de plasmocytes à longue durée de vie, qui produisent des anticorps de haute qualité qui confèrent une immunité durable</D>.<p/></CD>
<CD num="17"><PP tipp="aut">Comme le soulignent les chercheurs</PP>, <T>les protéines de pointe à la surface du virus SRAS-CoV-2</T><PVD><VD lemme="être">sont</VD><NX>le </NX></PVD> <D> moyen par lequel il se fixe aux cellules ciblées pour l'infection</D>.<p/></CD> 
<CD num="18"><T>La voie alternative du complément (alternative pathway of complement, APC) </T><PVD><VD lemme="être"> est </VD> <NX>l'</NX></PVD> <D>une des trois processus de réaction en chaîne impliquant la division et la combinaison de plus de 20 protéines différentes, appelées protéines du complément, qui sont généralement activées lorsque des bactéries ou des virus envahissent le corps</D>.<p/></CD> 
<CD num="19"><PP tipp="aut">Ils</PP> ont découvert que deux des sous-unités, appelées <T>S1 et S2</T>, <PVD><VD lemme="être">sont</VD><NX>les</NX></PVD> <D>composants qui lient le virus au sulfate d'héparane, déclenchant la cascade APC et empêchant le facteur H de se connecter au sucre, et à leur tour, désactivant la régulation du complément par quel facteur H dissuade une réponse immunitaire mal orientée</D>.<p/></CD> 
<CD num="20"><PP tipp="inst">Selon une étude menée par Eindhoven University of Technology publiée sur Cyberpsychology, Behavior, and Social Networking</PP>, jusqu'à récemment, <T>la thérapie en ligne</T><PVD><VD lemme="être">était</VD><NX>un</NX></PVD> <D> un pont trop loin pour de nombreux praticiens des soins de santé mentale</D>.<p/></CD>
<CD num="21">Il est vrai que les capacités, notamment en termes d'économie, de recherche et de puissance militaire, des États-Unis restent très importantes, mais <T>la pandémie COVID-19 </T> <PVD><VD lemme="être">est</VD><NX>un</NX></PVD> <D> danger supplémentaire pour le statut international des États-Unis</D>.<p/></CD>
<CD num="22">Ensuite, <D>la quantité de virus produite par une personne infectée</D> <PVD> <VD lemme="être">est</VD><NX>la</NX></PVD> <T>charge virale</T> <PP tipp="aut">(Prof Jonathan Ball, Ibid.)</PP>.<p/></CD> 
<CD num="23">Ils travaillent dès <T>l'apparition des symptômes</T>, <PVD>qui<VD lemme="être">sont</VD><NX>les</NX></PVD> <D>premières preuves facilement observables de la maladie</D>.<p/></CD>
<CD num="24"><PP tipp="aut">Nous avons vu</PP> que <T>les symptômes</T>, qui signifient que les gens ne se sentent pas bien, <PVD><VD lemme="être">sont</VD><NX>un</NX> </PVD><D>moyen naturel de ralentir et de réduire la contagion</D>.<p/></CD>
<CD num="25">Ce qui peut être une bonne nouvelle en termes de santé et de gravité de la maladie - <T>le nombre de patients asymptomatiques</T> - <PVD><VD lemme="être">peut, au contraire, être</VD><NX>une</NX></PVD><D> mauvaise nouvelle en termes de contrôle de la contagion</D>.<p/></CD>
<CD num="26"><T>La période d'isolement</T><PVD><VD lemme="être">doit être</VD> <NX>la</NX></PVD><D>période d'isolement classique d'un patient symptomatique atteint de COVID-19, à partir de l'apparition des symptômes (et NON à partir du jour de la détection), comme détaillé ci-dessous</D>.<p/></CD> 
<CD num="27">Nota : <T>Phylogénétique</T><PVD><VD lemme="être">est</VD> <NX>l' </NX> </PVD><D>  étude des relations évolutives entre les entités biologiques (plateforme de formation EMBL-EBI)</D>.<p/></CD> 
<CD num="28">“<T>A phylogénie L'arbre</T>, également connu sous le nom d'<T>arbre</T>, <PVD><VD lemme="être">est</VD> <NX>une</NX> </PVD><D>explication de l'évolution des séquences, de leurs relations généalogiques, et donc de la façon dont elles sont devenues ce qu'elles sont aujourd'hui</D>" <PP tipp="inst">(Ibid.)</PP><p/></CD>
<CD num="29">Il n'est pas surprenant que <T>les voyages humains</T>, quelle qu'en soit la motivation, <PVD><VD lemme="être">soient</VD><NX>le</NX> </PVD><D> moyen par lequel le virus se propage</D>.<p/></CD>
<CD num="30">Pour elle, le controversé professeur Didier Raoult, à Marseille n’a pas trouvé de remède miracle: <T>la chloroquine</T><PVD><VD lemme="être">est</VD><NX>un</NX> </PVD> <D>traitement "qui a des effets et des propriétés qui pourraient le rendre intéressant dans le traitement du Covid-19</D>.<p/></CD>
<CD num="31"><PP tipp="aut">Pour Isabelle Moret</PP>, <T>les priorités de la politique suisse</T> sont en ce moment sur le Covid-19: "Ce <PVD><VD lemme="être"> sont</VD><NX>les</NX> </PVD> <D>priorités du Conseil fédéral, mais ce sont aussi celles du Parlement</D>.<p/></CD>
<CD num="32"><PP tipp="aut">Pour le médecin cantonal Karim Boubaker</PP>, <T>la chloroquine</T> " <PVD><VD lemme="être">est</VD><NX>un</NX></PVD><D>des rares traitements qui peut marcher pour des cas sévères." Il a toutefois, lui aussi, répété qu'il n'y avait "aucune preuve" de l'efficacité de ce médicament, notamment en matière de prévention</D>.<p/></CD> 
