<CD num="1"><T>Vaccin contre la COVID-19 de Pfizer-BioNTech</T><PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX></PVD> <D>suspension pour injection intramusculaire qui doit être diluée avant l’administration</D>.<p/></CD>
<CD num="2"><T>Vaccin contre la COVID-19 de Pfizer-BioNTech</T><PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX> un</NX></PVD> <D>vaccin utilisé pour prévenir la COVID-19 causée par le SRAS-CoV-2</D>.<p/></CD>
<CD num="3"><PP tipp="aut">Selon les chercheurs</PP>, la <T>vitamine D</T> <PVD><VD lemme="être">est</VD> <NX>une</NX></PVD> <D>hormone produite par les reins qui contrôle la concentration de calcium dans le sang et affecte le système immunitaire</D>.<p/></CD>
<CD num="4"><PP tipp="inst">Selon une étude menée par l'University of Michigan publiée dans Kidney International</PP>, bien que les <T>poumons</T> <PVD><VD lemme="être"> soient</VD> <NX>une</NX></PVD> <D>cible commune de la tempête de cytokines du COVID-19, les reins le sont également, ce qui fait que 1 adulte sur 4 aux États-Unis atteint de diabète entraînant une maladie rénale diabétique présente un risque accru de mortalité par virus</D>.<p/></CD> 
<CD num="5"><PP tipp="aut">Les chercheurs</PP> ont découvert qu'<D num="1">une protéine à la surface de certaines cellules rénales</D>, <MRD>appelée</MRD> <T>enzyme de conversion de l'angiotensine 2 (ACE2)</T>, <PVD><VD lemme="être">est</VD> <NX>le</NX></PVD><D num="2">principal récepteur d'entrée pour la COVID-19 et aide à l'activation de sa réponse immunitaire incontrôlée</D>.<p/></CD>
<CD num="6">La <T>capacité de maîtrise de soi</T>,  <PVD>qui<VD lemme="être">est</VD> <NX>une</NX></PVD> <D>ressource importante en termes de respect des restrictions, a également été bénéfique pour le bien-être mental</D>. <p/></CD>
<CD num="7">La neuropiline-1 est localisée dans les <T>épithéliums respiratoires et olfactifs</T>, ce <PVD> qui <VD lemme="être">pourrait être</VD> <NX>une</NX></PVD> <D>localisation stratégiquement importante pour contribuer à l'infectivité et à la propagation du SRAS-CoV-2</D>. <p/></CD>
<CD num="8"><PP tipp="inst">Selon une étude menée par Vienna University of Technology publiée dans International Journal of Multiphase Flow</PP>, le <T>fait de porter un masque, garder ses distances, d'éviter les foules</T> <PVD>qui<VD lemme="être">sont</VD> <NX>les </NX></PVD><D>recommandations courantes pour contenir l'épidémie de COVID-19</D>. <p/></CD>
<CD num="9"><PP tipp="aut">Les chercheurs</PP> ont également détecté des anomalies à l'IRM dans plusieurs organes et pensent qu'une <T>inflammation persistante ou chronique</T> <PVD><VD lemme="être">peut être</VD> <NX>un</NX></PVD><D>facteur sous-jacent de ces changements chez les survivants du COVID-19</D>.<p/></CD>
<CD num="10"><PP tipp="aut">Selon les chercheurs</PP>, la <T>MRC</T><PVD><VD lemme="être">est</VD> <NX> un</NX></PVD> <D> type de maladie rénale dans laquelle la fonction rénale diminue sur une période de plusieurs mois à plusieurs années, et est plus fréquente chez les personnes âgées</D>.<p/></CD>
<CD num="11">L'<T>AKI</T><PVD><VD lemme="être">est</VD> <NX> une</NX></PVD> <D>perte brusque de la fonction rénale qui se déroule sur sept jours ou moins et peut avoir plusieurs causes, y compris les dommages et l'inflammation causés par le virus COVID-19 lui-même, la perte du flux sanguin vers les reins, les dommages causés par les médicaments pharmaceutiques ou d'autres substances ingérées / injectées, ou par tout objet obstruant l'écoulement de l'urine dans les voies urinaires</D>.<p/></CD>
<CD num="12"><PP tipp="inst">Selon une étude menée par Bocconi University publiée dans Proceedings of the National Academy of Sciences</PP>, l'<T>adhésion accrue des femmes aux politiques relatives aux coronavirus</T><PVD><VD lemme="être">peut être</VD> <NX>l' une</NX></PVD><D>des raisons de la vulnérabilité et de la mortalité plus faibles qu'elles ont subies, par rapport aux hommes, au début de l'épidémie</D>.<p/></CD>
<CD num="13"><PP tipp="inst">Selon une étude menée par Monell Chemical Senses Center publiée dans Chemical Senses</PP>, la <T>perte d'odeur</T><PVD><VD lemme="être">est </VD> <NX>un</NX></PVD> <D>symptôme fréquemment rapporté de la COVID-19, mais les rapports de prévalence varient d'une étude à l'autre et vont de 5% à 98%</D>.<p/></CD>
<CD num="14">Leur recherche suggère que les méthodologies subjectives sous-estiment la véritable prévalence de la perte d'odeur et que la <T>perte d'odeur</T><PVD><VD lemme="être"> peut être</VD> <NX>une</NX></PVD><D>méthode de dépistage efficace pour la détection précoce de la COVID-19</D>.<p/></CD>
<CD num="15"><PP tipp="aut">Comme le mentionnent les chercheurs</PP>, les <T>souris infectées</T> reflètent de nombreuses caractéristiques de l'infection sévère à la COVID-19 chez l'homme <PVD>et<VD lemme="être">sont</VD> <NX>un</NX></PVD> <D>modèle utilisé pour développer la compréhension de la maladie pulmonaire et tester les interventions pharmacologiques</D>.<p/></CD>
<CD num="16">La <T>deuxième étape de la réponse immunitaire</T><PVD><VD lemme="être"> est </VD> <NX>la</NX></PVD> <D>création de plasmocytes à longue durée de vie, qui produisent des anticorps de haute qualité qui confèrent une immunité durable</D>.<p/></CD>
<CD num="17"><PP tipp="aut">Comme le soulignent les chercheurs</PP>, les <T>protéines de pointe à la surface du virus SRAS-CoV-2</T><PVD><VD lemme="être">sont</VD><NX>le </NX></PVD> <D> moyen par lequel il se fixe aux cellules ciblées pour l'infection</D>.<p/></CD> 
<CD num="18">La <T>voie alternative du complément (alternative pathway of complement, APC) </T><PVD><VD lemme="être"> est </VD> <NX>l'</NX></PVD> <D>une des trois processus de réaction en chaîne impliquant la division et la combinaison de plus de 20 protéines différentes, appelées protéines du complément, qui sont généralement activées lorsque des bactéries ou des virus envahissent le corps</D>.<p/></CD> 
<CD num="19"><PP tipp="aut">Ils</PP> ont découvert que deux des sous-unités, appelées <T>S1 et S2</T>, <PVD><VD lemme="être">sont</VD><NX>les</NX></PVD> <D>composants qui lient le virus au sulfate d'héparane, déclenchant la cascade APC et empêchant le facteur H de se connecter au sucre, et à leur tour, désactivant la régulation du complément par quel facteur H dissuade une réponse immunitaire mal orientée</D>.<p/></CD> 
<CD num="20"><PP tipp="inst">Selon une étude menée par Eindhoven University of Technology publiée sur Cyberpsychology, Behavior, and Social Networking</PP>, jusqu'à récemment, la <T>thérapie en ligne</T><PVD><VD lemme="être">était</VD><NX>un</NX></PVD> <D> un pont trop loin pour de nombreux praticiens des soins de santé mentale</D>.<p/></CD>
<CD num="21">Il est vrai que les capacités, notamment en termes d'économie, de recherche et de puissance militaire, des États-Unis restent très importantes, mais la <T>pandémie COVID-19 </T> <PVD><VD lemme="être">est</VD><NX>un</NX></PVD> <D> danger supplémentaire pour le statut international des États-Unis</D>.<p/></CD>
<CD num="22">Ensuite, <D>la quantité de virus produite par une personne infectée</D> <PVD> <VD lemme="être">est</VD><NX>la</NX></PVD> <T>charge virale</T> <PP tipp="aut">(Prof Jonathan Ball, Ibid.)</PP>.<p/></CD> 
<CD num="23">Ils travaillent dès l'<T>apparition des symptômes</T>, <PVD>qui<VD lemme="être">sont</VD><NX>les</NX></PVD> <D>premières preuves facilement observables de la maladie</D>.<p/></CD>
<CD num="24"><PP tipp="aut">Nous avons vu</PP> que les <T>symptômes</T>, qui signifient que les gens ne se sentent pas bien, <PVD><VD lemme="être">sont</VD><NX>un</NX> </PVD><D>moyen naturel de ralentir et de réduire la contagion</D>.<p/></CD>
<CD num="25">Ce qui peut être une bonne nouvelle en termes de santé et de gravité de la maladie - le <T>nombre de patients asymptomatiques</T> - <PVD><VD lemme="être">peut, au contraire, être</VD><NX>une</NX></PVD><D> mauvaise nouvelle en termes de contrôle de la contagion</D>.<p/></CD>
<CD num="26">La <T>période d'isolement</T><PVD><VD lemme="être">doit être</VD> <NX>la</NX></PVD><D>période d'isolement classique d'un patient symptomatique atteint de COVID-19, à partir de l'apparition des symptômes (et NON à partir du jour de la détection), comme détaillé ci-dessous</D>.<p/></CD> 
<CD num="27">Nota : <T>Phylogénétique</T><PVD><VD lemme="être">est</VD> <NX>l' </NX> </PVD><D>  étude des relations évolutives entre les entités biologiques (plateforme de formation EMBL-EBI)</D>.<p/></CD> 
<CD num="28">“A <T>phylogénie L'arbre</T>, également connu sous le nom d'<T>arbre</T>, <PVD><VD lemme="être">est</VD> <NX>une</NX> </PVD><D>explication de l'évolution des séquences, de leurs relations généalogiques, et donc de la façon dont elles sont devenues ce qu'elles sont aujourd'hui</D>" <PP tipp="inst">(Ibid.)</PP><p/></CD>
<CD num="29">Il n'est pas surprenant que <T>les voyages humains</T>, quelle qu'en soit la motivation, <PVD><VD lemme="être">soient</VD><NX>le</NX> </PVD><D> moyen par lequel le virus se propage</D>.<p/></CD>
<CD num="30">Pour elle, le controversé professeur Didier Raoult, à Marseille n’a pas trouvé de remède miracle: la <T>chloroquine</T><PVD><VD lemme="être">est</VD><NX>un</NX> </PVD> <D>traitement "qui a des effets et des propriétés qui pourraient le rendre intéressant dans le traitement du Covid-19</D>.<p/></CD>
<CD num="31"><PP tipp="aut">Pour Isabelle Moret</PP>, les <T>priorités de la politique suisse</T> sont en ce moment sur le Covid-19: "Ce <PVD><VD lemme="être"> sont</VD><NX>les</NX> </PVD> <D>priorités du Conseil fédéral, mais ce sont aussi celles du Parlement</D>.<p/></CD>
<CD num="32"><PP tipp="aut">Pour le médecin cantonal Karim Boubaker</PP>, la <T>chloroquine</T> " <PVD><VD lemme="être">est</VD><NX>un</NX></PVD><D>des rares traitements qui peut marcher pour des cas sévères." Il a toutefois, lui aussi, répété qu'il n'y avait "aucune preuve" de l'efficacité de ce médicament, notamment en matière de prévention</D>.<p/></CD> 
<CD num="33">L’<T>obturateur œsophagien </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX>une</NX> </PVD> <D>modalité temporaire de prise en charge</D>.<p/></CD>
<CD num="34">Un <T>test antigénique de type Covid </T><PVD> <VD lemme="être"> est </VD> <NX>un</NX> </PVD> <D> dispositif capable de détecter les antigènes, c'est-à-dire certaines protéines caractéristiques produites par le Sars-CoV-2 dans le corps humain</D>.<p/></CD>
<CD num="35">Un <T>porteur sain </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX>une</NX> </PVD> <D> personne dont l'organisme est infecté par un agent infectieux (virus, bactérie, parasite) mais qui ne présente pas de signes cliniques de cette infection</D>.<p/></CD>
<CD num="36">L'<T>HERA</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX>un</NX> </PVD> <D num="1">pilier essentiel de l'union européenne de la santé</D> <PP tipp="aut">annoncée par la présidente von der Leyen</PP> <PP tipp="inst">dans son discours sur l'état de l'Union de 2020</PP> <D num="2">et comblera une lacune dans la réaction et la préparation de l'UE aux situations d'urgence sanitaire</D>.<p/></CD>
<CD num="37">Le <T>test RT-PCR</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX>un</NX> </PVD> <D>test virologique</D>.<p/></CD>
<CD num="38">Le <T>vaccin russe Spoutnik V </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX> le </NX> </PVD> <D>premier au monde à être homologué, son nom faisant référence au premier satellite envoyé dans l'espace</D>.<p/></CD>
<CD num="39"><T>La Russie, la Chine et Cuba </T><PVD><VD lemme="être">sont </VD> <NX> les </NX> </PVD> <D>premières à injecter à grande échelle un vaccin et à le commercialiser</D>.<p/></CD>
<CD num="40">L'<T>ACE2 </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX>une</NX> </PVD> <D> enzyme de conversion des récepteurs cellulaires de l'angiotensine II</D>.<p/></CD> 
<CD num="41">Les <T>bidonvilles urbains </T><PVD><VD lemme="être">sont </VD><NX>une</NX> </PVD> <D> autre préoccupation pour la transmission amplifiée et les flambées explosives</D>.<p/></CD>
<CD num="42"><PP tipp="aut">L'organisation, dans la version du texte en langue française</PP>, emploie majoritairement l'acronyme au féminin : « La <T>COVID-19 </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX>la </NX> </PVD> <D>maladie infectieuse causée par le dernier coronavirus qui a été découvert »</D>.<p/></CD> 
<CD num="43">Dans un communiqué publié à l’occasion de ses résultats du deuxième trimestre, Moderna assure également que les doses de rappel actuellement testées contre les variants montrent des résultats « robustes ». « Mais <PP tipp="aut">nous reconnaissons</PP> que le <T>variant Delta </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX>une</NX> </PVD> <D> nouvelle menace importante, donc nous devons rester vigilants », a toutefois déclaré son patron Stéphane Bancel</D>.<p/></CD> 
<CD num="44">L'<T>État de Washington  </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX>le </NX> </PVD> <D>Wuhan des États-Unis</D>.<p/></CD>
<CD num="45">Permettez-moi de résumer mon témoignage d'aujourd'hui en trois messages : premièrement, les autorités sanitaires mondiales reconnaissent toutes unanimement que le <T>Tamiflu® </T><PVD><VD lemme="être">est</VD><NX>un</NX> </PVD> <D>instrument majeur dans la stratégie de préparation et de réaction à une pandémie de grippe</D>.<p/></CD>
<CD num="46">La <T>sédentarité </T><PVD><VD lemme="être">est</VD><NX>un</NX> </PVD> <D>surrisque majeur</D>.<p/></CD>
<CD num="47">La <T>peur </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX>un</NX> </PVD> <D> sentiment naturel qui comme la douleur ne doit pas être supprimé complètement car le prix à payer est élevé</D>.<p/></CD>
<CD num="48">L’<T>atténuation </T><PVD><VD lemme="être">est</VD><NX>un</NX> </PVD> <D> processus en lien avec le saut de la barrière inter-spécifique</D>.<p/></CD>
<CD num="49">Et au quotidien, « les gens font attention », estime Pierre-Yves Baubry, notamment en portant des masques dans les transports en commun. « Le <T>masque  </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD> aussi <NX> un </NX></PVD> <D>signe de civisme, ça montrer qu’on est mobilisé, qu’on fait attention à l’autre », souligne ce Français installé à Taïwan depuis 12 ans. « Le port du masque est un réflexe culturel, confirme Stéphane Corcuff</D>.<p/></CD>
<CD num="50">D’une part, la <T>colchicine </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> un</NX> </PVD> <D> anti-inflammatoire très puissant d’origine végétale, utilisé habituellement pour traiter la goutte et la péricardite (une inflammation de l'enveloppe du coeur)</D>.<p/></CD>
<CD num="51">Le <T>SARS </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX>une</NX> </PVD> <D>maladie semblable à la grippe, qui entraîne parfois une insuffisance respiratoire évolutive sévère</D>.<p/></CD>
<CD num="52">Le <T>syndrome respiratoire aigu sévère</T> (<T>SRAS</T>) <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX>une</NX> </PVD> <D>maladie respiratoire sévère et aiguë causée par le coronavirus du SRAS (SARS-CoV)</D>.<p/></CD>
<CD num="53">Le <T>traitement du MERS </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX>un</NX> </PVD> <D> traitement de support</D>.<p/></CD> 
<CD num="54">On estime que le <T>réservoir de MERS-CoV  </T><PVD><VD lemme="être"> sont</VD><NX> les </NX> </PVD> <D>dromadaires, mais le mécanisme de la transmission des chameaux à l'homme est inconnu</D>.<p/></CD>
<CD num="55">Le <T>COVID-19 </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX>une</NX> </PVD> <D> maladie respiratoire aiguë, parfois grave, provoquée par un nouveau coronavirus, le SRAS-CoV-2</D>.<p/></CD>
<CD num="56">L'<T>Indonésie  </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> l' un </NX> </PVD><D>des pays asiatiques les plus touchés par la pandémie, avec plus de 1,4 million de cas et près de 39.000 morts, mais le bilan réel pourrait être plus lourd</D>.<p/></CD>
<CD num="57">Les <T>coronavirus </T><PVD><VD lemme="être"> seraient</VD><NX> la </NX></PVD> <D>cause de 15 à 30 % des rhumes courants</D>.<p/></CD>
<CD num="58">La <T>réplicase  </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX>la </NX> </PVD> <D>première protéine fabriquée ; une fois le gène codant la réplicase traduit par le ribosome de la cellule hôte, la traduction est arrêtée par un codon stop</D>.<p/></CD>
<CD num="59">D’ailleurs, <PP tipp="aut">selon l’ONU</PP>, l’<T>épidémie </T><PVD><VD lemme="être">est</VD><NX>un</NX> </PVD> <D> “prétexte” des États pour porter atteinte aux “droits humains”</D>.<p/></CD>
<CD num="60"><T>EcoHealth Alliance </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> une</NX> </PVD> <D> ONG qui veut « prévenir les prochaines pandémies », notamment en collectant les virus dans la faune sauvage</D>.<p/></CD>
<CD num="61"><PP tipp="aut">Selon un autre article de France Soir</PP>, il n’est pas impossible que certains de nos dirigeants nous ait caché des choses… L’<T>hydroxychloroquine </T><PVD><VD lemme="être"> était</VD><NX> un </NX></PVD> <D>médicament utilisé depuis des années</D>.<p/></CD>
<CD num="62">Le <T>confinement </T><PVD><VD lemme="être">est</VD><NX>un</NX> </PVD> <D> choix qui a été fait par certains pays et pas par d’autres</D>.<p/></CD> 
<CD num="63">Les <T>coronavirus </T><PVD><VD lemme="être"> sont</VD><NX> une</NX> </PVD> <D>famille de virus qui provoquent des maladies allant d’un simple rhume (certains virus saisonniers sont des coronavirus) à des pathologies plus sévères (comme les détresses respiratoires dues au MERS-CoV, du SRAS-CoV ou de la Covid-19)</D>.<p/></CD>
<CD num="64">Le <T>“vaccin” Moderna </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D> substrat d’oxyde de graphène réduit à base de carbone dans lequel sont incorporées des nanoparticules</D>.<p/></CD>
<CD num="65">Le <T>PEG et l’alcool éthylénique</T><PVD><VD lemme="être"> sont</VD>  </PVD> <D>tous deux connus pour être cancérigènes et génotoxiques</D>.<p/></CD>
<CD num="66">Le <T>PEG </T><PVD><VD lemme="être"> était</VD><NX> le </NX> </PVD> <D>seul adjuvant déclaré sur la fiche technique énumérant les ingrédients du “vaccin” Astrazeneca, mais contenu dans les “vaccins” Pfizer et Moderna</D>.<p/></CD>
<CD num="67">Le <T>temps de génération </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX>le </NX> </PVD> <D>délai qui sépare l'apparition des signes cliniques d'une personne infectée et l'apparition des signes cliniques des ou de la personne qu'elle a infectée</D>.<p/></CD>
<CD num="68">Le <T>taux de reproduction de base (R0) </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX>le </NX> </PVD> <D>nombre moyen d'individus qu'une personne infectieuse peut infecter, tant qu'elle est contagieuse</D>.<p/></CD>
<CD num="69">L'<T>œil </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX>une</NX> </PVD> <D> cible possible du virus car l'ACE2 (cible du SRAS-CoV-2)[179] est présente dans la rétine humaine, la choroïde de l'épithélium pigmentaire rétinien vascularisé et la cornée ainsi que sur l'épithélium conjonctival</D>.<p/></CD>
<CD num="70">L'<T>embolie massive </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D> cause majeure de mortalité[221], surtout chez les sujets jeunes et chez les patients sévèrement atteints</D>.<p/></CD>
<CD num="71">La <T>détresse respiratoire aiguë (SDRA) </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX>la </NX> </PVD> <D>cause physiologique principale de la mortalité de la Covid-19[280]</D>.<p/></CD>
<CD num="72">La <T>charge virale </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX>la </NX> </PVD> <D>quantité de virus dans une unité de volume</D>.<p/></CD>
<CD num="73">La <T>lymphopénie </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX>une</NX> </PVD> <D> caractéristique importante des patients gravement malades infectés par le SARS-CoV[345], car une invasion ciblée des lymphocytes par des particules virales du SARS-CoV endommage la composante cytoplasmique du lymphocyte et provoque sa destruction</D>.<p/></CD>
<CD num="74">Afrique du Sud 287 (1,6) 279 (1,5) 566 (1,5) États-Unis 14 041 (77,0) 14 212 (77,3) 28 253 (77,1) Maladies concomitantes1 Oui 8432 (46,2) 8450 (46,0) 16 882 (46,1) Non 9810 (53,8) 9929 (54,0) 19 739 (53,9) a) <T>N</T> <PT>:</PT> <D num="1">nombre de sujets dans le groupe considéré ou l’échantillon total</D>; <PVD>c’ <VD>est</VD> <NX>cette</NX></PVD> <D num="2">valeur qui a servi de dénominateur pour le calcul des pourcentages</D>.<p/></CD>
<CD num="75"><PP tipp="aut">Selon ces derniers</PP>, l'<T>immunothérapie adoptive utilisant des lymphocytes T</T> en convalescence pour cibler ces régions du virus <PVD><VD>peut être</VD> <NX>un</NX></PVD> <D> moyen efficace de protéger les personnes vulnérables, en particulier celles dont le système immunitaire est affaibli en raison d'un traitement anticancéreux ou d'une transplantation</D><p/></CD>
<CD num="76"><PP tipp="inst">Selon une étude menée par l'Université McGill publiée dans Science</PP>, <PP>les chercheurs</PP> suggèrent que l'<T>impact de l'immunité naturelle et induite par le vaccin</T> <PVD><VD>sera</VD><NX> un</NX></PVD> <D>facteur clé pour façonner la trajectoire future de la pandémie mondiale de coronavirus, connue sous le nom de COVID-19</D>.<p/></CD>
<CD num="77"><T>2021</T> <PVD><VD lemme="être"> sera </VD><NX>l'</NX> </PVD> <D>année des vaccins Covid-19, voici tout ce qu'il faut savoir</D><p/></CD>
 <CD num="78">Si l'<T num="1">année 2020</T> <PVD><VD lemme="être"> a été  </VD><NX>l'</NX> </PVD> <D num="1">année du coronavirus et de ses désastres</D>, <T num="2">2021</T> <PVD><VD lemme="être"> sera </VD><NX>l'</NX> </PVD><D num="2">année de la vaccination, avec ses apports et ses inconnues</D>.<p/></CD>
 <CD num="79">La route est encore longue, répétait <PP tipp="aut">Emmanuel Macron</PP> <PP tipp="temp">en 2020</PP>. <T>2021</T> <PVD><VD lemme="être"> pourrait être</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>année de transition, vers moins de restrictions sanitaires, mais il est difficile d’affirmer qu’elle sera l’année du retour à la normale d’un point de vue sanitaire</D>.<p/></CD>
 <CD num="80">“Le <T>vaccin</T> n’ <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>la</NX> </PVD> <D>solution que quand 50 à 60 % de la population sera immunisée</D>” a expliqué le président lors d’un entretien à Brut, le 4 décembre 2021.<p/></CD>
<CD num="81">Dans le détail, le <T>Dexaméthasone</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>médicament de la famille des stéroïdes</D>. <p/></CD>
<CD num="81">De son côté, l'<T>Imatinib</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>produit connu des personnes atteintes par certains cancers, tel que la leucémie</D>.<p/></CD>
<CD num="83"><D num="1">L'anticorps français</D> connu sous le nom de <T>Xav-19</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D num="2">traitement mis au point par la biotech nantaise Xenothera</D>. <p/></CD>
<CD num="84">Pour cette étude, le traitement a été testé sur des furets infectés, par voie orale. "<PP tipp="aut">Nous pensons</PP> que les <T>furets</T> <PVD><VD lemme="être"> sont</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>modèle de transmission pertinent car ils propagent facilement le SARS-CoV-2, mais ne développent généralement pas de forme grave de la maladie, ce qui ressemble étroitement à la propagation du SARS-CoV-2 chez les jeunes adultes</D>", <PP tipp="aut">précisait le Dr Robert Cox, co-directeur de cette étude</PP>.<p/></CD>
<CD num="85">La <T>chloroquine</T> (<T>CQ</T>) <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>antipaludique répandu</D>.<p/></CD>
<CD num="86">L'<T>azithromycine</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>antibiotique largement utilisé, notamment dans le traitement des infections bactériennes conséquentes à une infection virale</D>.<p/></CD>
<CD num="87">Le <T>SNG001</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>traitement par inhalation à base d'interférons bêta, une protéine naturelle qui intervient dans la réponse de l'organisme contre les virus</D>.<p/></CD>
<CD num="88">L'<T>interféron alpha-2b</T> (<T>IFN-α2b</T>) <PVD><VD lemme="être"> pourrait être</VD> <NX> une</NX> </PVD> <D>nouvelle piste de traitement contre le Covid-19</D>.<p/></CD>
<CD num="89">La <T>mise à disposition de vaccins contre le Covid aux populations</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> le</NX> </PVD> <D>principal enjeu sanitaire, mais aussi économique, de cette année 2021, les grands laboratoires pharmaceutiques en ayant fait une priorité</D>.<p/></CD>
<CD num="90"><PVD>C'<VD lemme="être"> est</VD> <NX>l'</NX><T>américain Pfizer</T>, allié à l'allemand BioNTech, <NX>qui</NX> <VD lemme="être"> a été</VD></PVD> <D>le premier à mettre un vaccin sur le marché en fin d'année 2020, mais bien d'autres acteurs apportent désormais une réponse à la crise sanitaire avec d'autres produit</D>s.<p/></CD>
<CD num="91"><PP tipp="inst">En France</PP>, <PVD>c' <VD lemme="être"> est</VD> <NX>l'</NX> <T>Agence nationale du médicament (ANSM)</T> <NX>qui</NX></PVD> <D>évalue les effets de la vaccination contre le Covid et rapporte les résultats de ses enquêtes dans des rapports de pharmacovigilance hebdomadaires</D>.<p/></CD>
<CD num="92"><PP tipp="temp">Le 17 mars</PP>, <PP tipp="aut">l'OMS soulignait</PP>, <PP tipp="inst">dans un précédent communiqué</PP>, que "les <T num="1">événements thromboemboliques</T> étaient connus pour se produire fréquemment". "La <T num="2">thrombose veineuse</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>la</NX> </PVD> <D>troisième maladie cardiovasculaire la plus courante dans le monde</D>", estimait l'OMS.<p/></CD>
<CD num="93">"Les <T>tests antigéniques</T> sont moins sensibles, détectant les sujets à la phase contagieuse de l'infection où la charge virale est plus élevée, mais passant à côté des infections débutantes si bien que des sujets détectés négatifs en début d'infection pourront être contagieux dans les trois jours suivants" avait expliqué le Conseil scientifique en novembre 2020 avant que la HAS confirme à son tour que "les <T>tests antigéniques</T>  <PVD><VD lemme="être">  sont</VD>  <NX>un</NX> </PVD> <D>peu moins sensibles, que les tests RT-PCR</D>". "Le test utilisé doit présenter une sensibilité clinique supérieure ou égale à 80% pour limiter le nombre de faux négatifs, seuil retenu également par l'Organisation mondiale de la santé, et une spécificité clinique supérieure ou égale à 99% pour s'assurer que les cas positifs sont bien des cas de COVID-19 et pas d'autres virus respiratoires saisonniers" avait également précisé la HAS.<p/></CD>
<CD num="94"><D>Si la personne positive n'a pas de symptômes au moment du prélèvement</D>, <MRD>on dit que</MRD> c' <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> un</NX> </PVD> <T>porteur sain</T>.<p/></CD>
<CD num="95">Le <T>Royaume-Uni</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> le</NX> </PVD> <D>premier pays occidental à avoir approuvé un vaccin, le Pfizer/BioNTech, dès le 2 décembre 2020, grâce à un examen en continu des données fournies par le laboratoire au fil des essais, dans le cadre d’une autorisation pour une utilisation d’urgence</D>. <p/></CD>
<CD num="96">Les <T>bidonvilles urbains</T> <PVD><VD lemme="être"> sont </VD><NX> une</NX> </PVD> <D>autre préoccupation pour la transmission amplifiée et les flambées explosives</D>.<p/></CD>
<CD num="97">L’espoir d’acquérir l’<T>immunité collective</T> par infection <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> mythe.<p/></CD>
<CD num="98">À en croire ces chiffres,<MRD> on pourrait penser que</MRD>la<T> conjonctivite</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> une</NX> </PVD> <D>manifestation rare de la maladie Covid-19 et qu’il s’agit là d’une pure coïncidence</D>.<p/></CD>
<CD num="99"><MRD>Il semble donc que</MRD> l’<T>âge</T> <PVD><VD lemme="être"> soit</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>facteur important pour la production de ces anticorps protecteurs</D>.<p/></CD>
<CD num="100"><PP tipp="inst">Cette enquête épidémiologique</PP> <MRD>confirme notamment que</MRD> les<T> enfants et adolescents</T> <PVD><VD lemme="être"> peuvent être </VD> <NX> la</NX> </PVD><D>source d’infection par le SARS-CoV-2 dans le milieu familial, que la distanciation physique est un moyen de prévention de la transmission du coronavirus et que, même en cas de résultat négatif à un test diagnostique, il importe qu’une personne s’isole pendant 14 jours si elle est cas-contact</D>.<p/></CD>
<CD num="101">Le <T>kit de BD</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> le</NX> </PVD> <D>deuxième à pouvoir être distribué en pharmacie en Suisse</D>, <PP>selon la liste publiée par l'Office fédéral de la santé publique (OFSP)</PP>.<p/></CD>
<CD num="102">la <T>volonté d'un patient à coopérer</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> une</NX> </PVD> <D>condition sine qua non pour la réussite de l'intubation éveillée de la trachée</D>.<p/></CD>
<CD num="103">La <T>technique de pulvérisation-as-you-go</T> avec un débit élevé d'oxygène <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>concept simple et sûr qui est de trouver un niveau élevé d'acceptation chez les patients</D>.<p/></CD>
<CD num="104">En outre, l'<T>atomiseur</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>outil utile dans un contexte d'urgence</D>.<p/></CD>
<CD num="105">NOTE: <T>lidocaïne 2%</T> avec son profil d'efficacité favorab<PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> une</NX> </PVD> <D>appropriéeesthétique</D>.<p/></CD>
<CD num="106">L'<T>incidence de la toux</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> une</NX> </PVD> <D>mesure de substitution de la qualité de veille-intubation</D>.<p/></CD>
<CD num="107">La <T>technique de pulvérisation-as-you-go</T> avec un débit élevé d'oxygène <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> une</NX> </PVD> <D>variante de plusieurs différents décrit la technologie de pulvérisation-as-you-goniques</D>. <p/></CD>
<CD num="108">Les <T>coronavirus</T> <PVD><VD lemme="être"> sont</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>grande famille de virus, qui provoquent des maladies allant d’un simple rhume (certains virus saisonniers sont des coronavirus) à des maladies graves comme le MERS-COV ou le SRAS</D>.<p/></CD>
<CD num="109">Par exemple, <T num="1">D</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>l'</NX> </PVD> <D num="1">acide aspartique</D> et <T num="2">G</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>la</NX> </PVD> <D num="2">glycine</D>.<p/></CD>
<CD num="110">L’<T>âge</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> le</NX> </PVD> <D>facteur le plus fortement associé au risque d’hospitalisation ou de décès dans toutes les études</D>.<p/></CD>
<CD num="111">Dans une population donnée, l'<T>immunité collective</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> la</NX> </PVD> <D>proportion minimale d'individus qui doivent être immunisés contre une maladie infectieuse pour empêcher la diffusion épidémique de cette maladie</D>.<p/></CD>
<CD num="112">Néanmoins, ne nous trompons pas de combat : la <T>vaccination</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> une</NX> </PVD> <D>avancée scientifique majeure qui a permis de faire reculer de nombreuses maladies : la variole, la rougeole, la poliomyélite …</D>  <p/></CD>
<CD num="113">Le <T>site Réinfocovid</T> <PP tipp="aut">est apparu en octobre 2020</PP> : avant d’ être un média c’<PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> un</NX> </PVD> <D>collectif anti-restrictions sanitaires</D>.<p/></CD>
<CD num="114">La <T>vaccination</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>élément, pour, à court terme, prévenir les formes graves dues au variant delta, et sur un plus long terme, réduire la mortalité de cette épidémie</D>.<p/></CD>
<CD num="115">Le <T>vaccin</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>bien commun, il doit appartenir à tou·tes ! </D><p/></CD>
<CD num="116">"Le <T>certificat numérique de l'UE</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> une</NX> </PVD> <D>réussite internationale qui a établi une norme mondiale en étant le seul système actuellement en vigueur au niveau international</D>. <p/></CD>
<CD num="117">Le <T>certificat</T> <PVD><VD lemme="être"> a été </VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>élément crucial de la réponse de l'Europe à la pandémie et plus de 591...</D> <p/></CD>
<CD num="118">Le <T>schéma vaccinal dit "hétérologue" ou "prime-boost"</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> une</NX> </PVD> <D>alternative possible</D>. <s/>l consiste à administrer un vaccin à ARNm après une première dose de vaccin Vaxzevria. <s/><p/></CD>
<CD num="119">l'<T>INR</T> (<T>International Normalized Ratio</T>) <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> une</NX> </PVD> <D>valeur obtenue à partir de dosages biologiques et qui indique que l'effet anticoagulant obtenu correspond bien à celui qui est souhaité</D>.<p/></CD>
<CD num="120">Le <T>SFC</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>trouble rare caractérisé par des épisodes aigus d’oedème affectant principalement les membres, une hypotension, une hémoconcentration et une hypoalbuminémie</D>.<p/></CD>
<CD num="121">La <T>traçabilité</T> <PVD><VD lemme="être"> sera</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>élément essentiel de cette campagne de vaccination anti-covid 19</D>. <p/></CD>
<CD num="122">Le <T>vaccin Vaxzevria</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>vaccin monovalent composé d'un seul vecteur recombinant d'adénovirus de chimpanzé à réplication déficiente (ChAdOx1) codant la glycoprotéine S du SARS-CoV-2</D>.<p/></CD>
<CD num="123"><T>Vaxzevria</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> une</NX> </PVD> <D>suspension incolore à légèrement brune, limpide à légèrement opaque</D>. <p/></CD>
<CD num="124">Le <T>vaccin</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> une</NX> </PVD> <D>dispersion congelée de couleur blanche à blanc cassé (pH : 6,9 - 7,9)</D>.<p/></CD>
<CD num="125">Le <T>tozinameran</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>ARN messager (ARNm) simple brin à coiffe en 5’ est produit à l’aide d’une transcription in vitro sans cellule à partir des matrices d’ADN correspondantes et codant pour la protéine Spike (S) virale du SARS-CoV-2</D>.<p/></CD>
<CD num="126">l'<T>INR</T> (<T>International Normalized Ratio</T>) <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> une</NX> </PVD> <D>valeur obtenue à partir de dosages biologiques et qui indique que l'effet anticoagulant obtenu correspond bien à celui qui est souhaité)</D>.<p/></CD>
<CD num="127">Le <T>PEG</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> le</NX> </PVD> <D>constituant du macrogol et est présent dans différents médicaments parentéraux</D>.<p/></CD>
<CD num="128">L’<T>étude 2</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> une</NX> </PVD> <D>étude d’efficacité, de sélection du candidat vaccin et de recherche de dose avec observateur en aveugle, multicentrique, internationale, de phase 1/2/3, randomisée, contrôlée contre placebo, menée chez des participants âgés de 12 ans et plus</D>.<p/></CD>
<CD num="129">La <T>COVID-19 sévère</T>, <PP tipp="aut">comme définie par la FDA</PP>,<PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> une</NX> </PVD> <D>COVID-19 confirmée et la présence d’au moins un des symptômes suivants : <s/> Signes cliniques au repos indiquant une maladie systémique sévère (rythme respiratoire ≥ 30 respirations par minute, rythme cardiaque ≥ 125 battements par minute, saturation en oxygène ≤ 93 % dans l’air ambient de la pièce au niveau de la mer, ou rapport de la pression partielle de l’oxygène artérielle sur la fraction d’oxygène inspiré &lt; 300 mm HG) ; <s/> Insuffisance respiratoire (définie comme étant la nécessité d’oxygène à haut débit, d’une ventilation non invasive, d’une ventilation mécanique ou d’une oxygénation extracorporelle [ECMO]) ; <s/> Signe d’un choc (pression artérielle systolique &lt; 90 mm Hg, pression artérielle diastolique &lt; 60 mm Hg ou nécessité de recourir à des vasopresseurs ; <s/> Dysfonctionnement rénal, hépatique ou neurologique aigu significatif ; <s/> Admission en unité de soins intensifs ; <s/> Décès</D>. <s/><p/></CD>
<CD num="130">La <T>méthode de prélèvement</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> la</NX> </PVD> <D>même que pour les tests PCR et antigénique : de longs écouvillons enfoncés dans les narines</D>. <p/></CD>
<CD num="131">Le <T>BNT162b2</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>candidat vaccin développé conjointement par Pfizer et BioNtech pour prévenir la Covid-19 suite à une infection du uCoronavirus — S ARS COV 2 </D>2. <p/></CD>
<CD num="132">Les <T>vaccins à ARNm</T> sont une nouvelle classe de vaccins en cours de développement, très polyvalents et présentant des propriétés de sécurité favorables selon BioNTech.<p/></CD>
<CD num="133">La <T>grippe associée aux virus de type A</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> une</NX> </PVD> zoonose.<p/></CD>
<CD num="134">M. Jean-Pierre Door - Le présent projet de budget confirme que la<T> sécurité sanitaire</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> une</NX> </PVD> priorité de l'action gouvernementale.<p/></CD>
<CD num="135">M. le Rapporteur spécial - La <T>grippe aviaire</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> une</NX> </PVD> maladie. <p/></CD>
<CD num="136">Ainsi que l'affirme un récent rapport de l'OMS, « en attendant que des vaccins soient disponibles, les<T>agents antiviraux</T>  seront le principal moyen d'intervention médicale pour lutter contre la morbidité et la mortalité, lesquelles sont la première priorité lorsqu'une pandémie est en cours » (14).<p/></CD>
<CD num="137">Le <T>Tamiflu® de Roche</T> (<T>phosphate d'oseltamivir</T>) <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> le</NX> </PVD> premier antiviral oral prescrit dans le traitement de la grippe.<p/></CD>
<CD num="138">La FDA a autorisé le Tamiflu® pour la première fois en 1999, pour le traitement de sujets adultes atteints de la grippe de type A et B. Plus précisément, le <T>Tamiflu®</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> inhibiteur de la neuraminidase, qui agit en attaquant le virus de la grippe et sa capacité à se répliquer, plutôt qu'en s'attaquant seulement aux symptômes grippaux.<p/></CD>
<CD num="139"><PP tipp="aut">L'IDSA (Infectious Diseases Society of America) et l'OMS ont récemment reconnu que</PP> le <T>Tamiflu®</T>, en particulier,<PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> un</NX> </PVD> produit spécifiquement adapté à la constitution de stocks en vue d'une pandémie, et ce pour plusieurs raisons : 1) son efficacité contre les virus de la grippe de types A et B ; 2) l'absence de virus connu résistant au Tamiflu® et transmissible à l'homme ; 3) sa durée de conservation de cinq ans et 4) sa forme pharmaceutique en capsules.<p/></CD>
<CD num="140">Permettez-moi de résumer mon témoignage d'aujourd'hui en trois messages : premièrement, les autorités sanitaires mondiales reconnaissent toutes unanimement que le <T>Tamiflu®</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> instrument majeur dans la stratégie de préparation et de réaction à une pandémie de grippe.<p/></CD>
<CD num="141">« <T>Se vacciner</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> moyen simple mais profond de promouvoir le bien commun et de prendre soin les uns des autres, notamment des plus vulnérables. <p/></CD>
<CD num="142">un <T num="1">ajusteur de masque</T> ou une <T num="2">attelle</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> dispositif fait d'un matériau flexible (tel que le plastique ou le silicone) porté par-dessus un masque pour aider à l'ajuster <p/></CD>
<CD num="143">dans des contextes où l'<T>expression faciale</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> élément important de la communication<p/></CD>
<CD num="144">Le <T>test rapide antigénique</T>, propose-t-elle, qui serait un filet de sécurité de plus si on testait tous les gens avant d'entrer dans les arénas, les milieux clos, les milieux de travail.»<p/></CD>
<CD num="145">Le traitement a été administré par voie intramusculaire. "Avec ces formidables résultats, <T>AZD7442</T> pourrait être un outil important dans notre arsenal pour aider les gens qui pourraient avoir besoin de davantage qu'un vaccin pour retrouver des vies normales", souligne Myron Levin,, professeur à l'Université du Colorado aux États-Unis et en charge de l'essai.<p/></CD>
<CD num="146"><T>AstraZeneca</T> a par ailleurs été l' un des premiers à faire valider son vaccin contre la Covid-19, qui avait toutefois suscité des interrogations en raison de très rares effets secondaires, ce qui a poussé des pays à en limiter l'utilisation.<p/></CD>
<CD num="147">La <T num="1">maladie à coronavirus 2019</T> , ou la, ou le, <T num="2">Covid-19</T> (acronyme de l'anglais <T num="3">coronavirus disease 2019</T>), <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> une</NX> </PVD> maladie infectieuse émergente de type zoonose virale causée par la souche de coronavirus SARS-CoV-2. <p/></CD>
<CD num="148">Les <T>symptômes les plus fréquents</T> sont la fièvre, la toux, la fatigue et la gêne respiratoire. <p/></CD>
<CD num="149">Le <T>coronavirus de Wuhan</T>, désigné internationalement sous le terme « <T>2019 novel Coronavirus</T> » abrégé <T>2019-nCov</T>, parfois appelé « <T>virus de la pneumonie du marché aux fruits de mer de Wuhan</T> », <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> le</NX> </PVD> coronavirus à l'origine de l’épidémie de « pneumonie de Wuhan », nom provisoire repris par l'Institut Pasteur.<p/></CD>
<CD num="150">Le <T num="1">récepteur utilisé par le SARS-CoV-2</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> une</NX> </PVD> protéine de surface cellulaire : l'<T num="2">enzyme de conversion de l'angiotensine 2</T> (<T num="3">ACE2</T>), la même que pour le SARS-CoV mais avec une affinité 10 à 20 fois plus importante que le SARS-CoV.<p/></CD>
<CD num="151">Le <T num="1">taux de reproduction de base</T> (<T num="2">R0</T>) est le nombre moyen d'individus qu'une personne infectieuse peut infecter, tant qu'elle est contagieuse.<p/></CD>
<CD num="152">Le <T>temps de génération</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> le</NX> </PVD> délai qui sépare l'apparition des signes cliniques d'une personne infectée et l'apparition des signes cliniques des ou de la personne qu'elle a infectée.<p/></CD>
<CD num="153">Une <T>conjonctivite</T> (éventuellement avec kératoconjonctivite) peut être le premier symptôme de la maladie.<p/></CD>
<CD num="154">Les <T>critères de gravité</T> sont les suivants : <s/> Une fréquence respiratoire supérieure à 30 par minute ; <s/> Une saturation en oxygène au repos inférieure à 93 % (SaO2) ; <s/> Un rapport pression en oxygène sur concentration en oxygène inférieur à 300 mm de mercure (PaO2/FiO2). <s/>  <p/></CD>
<CD num="155">Les <T>complications cardiovasculaires aiguës</T> sont une partie du tableau clinique de la Covid-19, comme l'a montré une vaste étude basée sur 86 742 patients atteints de Covid-19 en Suède entre le 1er février et le 14 septembre 2020 (patients comparés à 348 481 sujets-témoins). <p/></CD>
<CD num="156">Le <T>risque thrombo-embolique</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> une</NX> </PVD> complication des formes critiques.<p/></CD>
<CD num="157">La <T>rhabdomyolyse</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> une</NX> </PVD> complication sous-estimée car se manifestant principalement par des douleurs musculaires mais qui persiste et se focalise. <p/></CD>
<CD num="158">L'<T num="1">hypertension artérielle</T> (<T num="2">HTA</T>) semble être le facteur de risque le plus important dans une étude du 24 mars. <p/></CD>
<CD num="159">le <T>SARS-CoV-2</T> pourrait aussi être un bloqueur du récepteur nAChR (tout comme l'ivermectine qui fait aussi partie des molécules testées) ;<p/></CD>
<CD num="160">Pour les auteurs de cette étude, le <T>lymphocyte</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> la</NX> </PVD> cellule clé de la pathologie du SARS-CoV-2.<p/></CD>
<CD num="161">L'<T>augmentation des D-dimères</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> signe de gravité ainsi que l'augmentation de la créatinémie.<p/></CD>
<CD num="162">La <T>dexaméthasone</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> corticostéroïde qui peut contribuer à réduire la durée de placement sous respirateur et à sauver des patients dans un état grave ou critique ».<p/></CD>
<CD num="163">Le <T>testicule</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> réservoir pour plusieurs virus, dont le virus Zika comme démontré chez l'homme et le VIH,, le virus étant alors sexuellement transmissible s'il passe dans le sperme.<p/></CD>
<CD num="164">Un <T>masque chirurgical</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> dispositif médical.<p/></CD>
<CD num="165">Un <T>masque FFP</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>appareil de protection respiratoire (selon le règlement européen (UE) 2016/425 et la norme NF EN 149)</D>.<p/></CD>
<CD num="166"><D>Une des mutations rencontrées</D> <PVD><VD lemme="être"> était</VD> <NX> la</NX> </PVD> <T>D614G</T>.<p/></CD>
<CD num="167"><PP tipp="temp">Début juin 2021</PP>, <PP>les chercheurs du groupe du Pr Bridle</PP> auraient découvert que la <T>protéine Spike du vaccin</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> une</NX> </PVD> <D>toxine qui crée des dommages cardio-vasculaires (pour rappel, le coronavirus a une protéine Spike qui permet d’entrer dans le corps)</D>.<p/></CD>
<CD num="168">Il s’avère que le <T>variant Delta</T> (Indien) <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>peu plus contagieux mais pas particulièrement plus virulent</D>.<p/></CD>
<CD num="169"><PP tipp="aut">Le professeur</PP> explique que le <T>port du masque</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> une</NX> </PVD> <D>mesure “politique” plus qu’une recommandation scientifique sérieuse, en tout cas en Europe car la maladie décroit largement, ce qui n’est pas le cas en Inde par exemple</D>. <p/></CD>
