<CD num="1"><D>Le spectre des symptômes de la maladie associée</D> - <PVD><MRD>connue sous le nom de</MRD> <T>COVID-19</T>, <VD lemme="être">est</VD></PVD> donc assez complexe.<p/></CD>
<CD num="2"><PP tipp="aut">Selon les chercheurs, des recherches antérieures</PP> ont montré que <D>cette forme de traitement en ligne</D>, également <PVD><MRD>connue sous le nom de</MRD> <T>santé mentale en ligne</T>, <VD lemme="être">est</VD></PVD> en moyenne aussi efficace que le traitement en face à face, malgré la distance entre le praticien et le patient.<p/></CD>
<CD num="3">Nota : Phylogénétique est l'étude des relations évolutives entre les entités biologiques (plateforme de formation EMBL-EBI). “<D>A phylogénieL'arbre</D>, également <PVD><MRD>connu sous le nom d'</MRD><T>arbre</T>, <VD lemme="être">est</VD> <NX>une</NX></PVD> explication de l'évolution des séquences, de leurs relations généalogiques, et donc de la façon dont elles sont devenues ce qu'elles sont aujourd'hui" (Ibid.). <p/></CD>
<CD num="4"><D>L'anticorps français</D> <PVD><MRD>connu sous le nom de</MRD> <T>Xav-19</T> <VD lemme="être">est</VD> <NX>un</NX></PVD> traitement mis au point par la biotech nantaise Xenothera.<p/></CD>
<CD num="5"><D>Ce traitement par anticorps</D>, <PVD><MRD>dont le nom</MRD> de code <VD lemme="être">est</VD></PVD> <T>AZD7442</T>, n'avait toutefois auparavant pas montré son efficacité sur les personnes déjà exposées au virus.<p/></CD>
<CD num="6"><PP tipp="temp">Le 11 février 2020</PP>, <PP tipp="aut">l'OMS</PP> nomme officiellement <D>la maladie dans plusieurs langues</D>, dont la langue française, où <PVD><MRD>le terme retenu</MRD> <VD lemme="être">est</VD></PVD> : « <T>maladie à coronavirus 2019 (COVID-19)</T> »<p/></CD>
<CD num="7">Mais, si la stratégie est en train d’évoluer, remarque une résidente britannique de la cité-Etat, <PVD><MRD>le terme de</MRD> <T>confinement</T> <VD lemme="être">a été</VD></PVD> soigneusement évité au profit de celui, moins radical, de <D>circuit breaker, littéralement : casser le cycle de la transmission du virus</D>.<p/></CD>
<CD num="8"><PP tipp="inst">En langue courante</PP>, <PVD><MRD>le terme</MRD> « <T>masque chirurgical</T> » <VD lemme="être">est</VD></PVD> parfois utilisé pour désigner un <D>masque d'intervention</D>.<p/></CD>
<CD num="9"><PP tipp="temp">Pour la deuxième année consécutive</PP>, <D>la célèbre Fête de la bière de Munich</D>, plus <PVD><MRD>connue sous le nom d</MRD>’<T>Oktoberfest</T>, <VD lemme="être">est</VD></PVD> annulée, pour cause de pandémie.<p/></CD>
<CD num="10"><D>L'oseltamivir</D>, commercialisé <PVD><MRD>sous le nom de</MRD> <T>Tamiflu</T>, <VD lemme="être">est</VD></PVD> l'autre antiviral inhibiteur de la neuraminidase.<p/></CD>
<CD num="11"><D>Le méthanol</D>, mieux <PVD><MRD>connu sous le nom d</MRD>’<T>alcool de bois</T>, <VD lemme="être">est</VD> <NX>une</NX></PVD> substance dangereuse.<p/></CD>
<CD num="12">Il s'agit d'<D>un traitement par anticorps</D>, <PVD><MRD>dont le nom</MRD> de code <VD lemme="être">est</VD></PVD> <T>AZD7442</T> et qui doit permettre à la fois de prévenir et de traiter la maladie.<p/></CD> 
