<CD num="1">Les chercheurs ont comptabilisé le nombre de cas de Covid-19 confirmés et probables dans chacune de ces cinq phases sur la base de la date estimée de contamination, autrement dit en fonction de la <T>période d’exposition au coronavirus</T>, <PVD><VD lemme="définir"> définie</VD><NX> comme</NX></PVD> <D num="1">la période d’incubation avant l’apparition des symptômes</D> <PT>(</PT><D num="2">ou de la date de notification du cas lorsque les données concernant le début des symptômes n’était pas disponible</D><PT>)</PT>.<p/></CD>
<CD num="2"><T>Insuffisance respiratoire</T> <PT>(</PT><PVD><VD>définie</VD><NX> comme </NX> </PVD> <MRD>étant</MRD> <D> la nécessité d’oxygène à haut débit, d’une ventilation non invasive, d’une ventilation mécanique ou d’une oxygénation extracorporelle [ECMO]</D><PT>)</PT><p/></CD>
<CD num="3">La <T>séroréponse pour un participant</T> <PVD><VD lemme="définir">a été définie</VD> <NX>comme</NX></PVD> <D>l'obtention d'une augmentation ≥ 4 fois de la NT50 par rapport à la ligne de base (avant la série primaire)</D>.<p/></CD>
<CD num="4">Le <T>NT50 de l'échantillon</T> <PVD><VD lemme="définir">est défini </VD> <NX>comme </NX></PVD> <D>la dilution réciproque du sérum à laquelle 50 % du virus est neutralisé.</D><p/></CD>
<CD num="5"><PP tipp="aut">Les CDC</PP><PVD><VD lemme="définir"> définissent </VD> un <PT>«</PT><T> contact étroit</T><PT>»</PT> <NX>comme</NX> </PVD> <D>le fait d'être à moins de deux mètres d'un malade suspecté ou confirmé ou dans une pièce ou une zone de soins pendant une période prolongée sans équipement de protection individuelle ou exposé directement aux sécrétions d'une personne infectée par le SARS-CoV-2</D>.<p/></CD>
<CD num="6"><PP tipp="aut">La recension de la littérature effectuée par l’INESSS</PP> <PVD><VD lemme="définir">vise à définir</VD> les <T>clientèles généralement considérées</T> <NX>comme</NX></PVD> <D>étant immunosupprimées et à risque plus élevé de complications liées à la COVID-19 dans une perspective de meilleure prise en charge clinique par le réseau de la santé et des services sociaux</D>.<p/></CD>
<CD num="7">Le <T>paramètre d’efficacité principal</T> <PVD><VD lemme="définir">était défini</VD> <NX>comme</NX></PVD> <D>tout cas de COVID-19 symptomatique confirmé par RT-PCR (transcription inverse suivie d’une amplification en chaîne par polymérase)</D>.<p/></CD>
<CD num="8">La <T><REF ref= "T" indcf= "" indanf= "1">fréquence d'apparition des effets indésirables</REF></T> <PVD><VD lemme="définir">est définie</VD> <NX>comme </NX> <MRD>suit</MRD></PVD> <PT>: <br/></PT> <T num="1"><Anf anf= "T" tipanf= "OD" indanf= "1">fréquent</Anf></T> <PT>(</PT><D num="1">≥ 1/100 à &lt; 1/10</D><PT>) </PT> <PT>; <br/></PT> <T num="2"><Anf anf= "T" tipanf= "OD" indanf= "1">peu fréquent</Anf></T> <PT>(</PT> <D num="2">≥ 1/1 000 à &lt; 1/100</D><PT>)</PT> <PT>; <br/></PT> <T num="3"><Anf anf= "T" tipanf= "OD" indanf= "1">rare</Anf></T> <PT>(</PT><D num="3">≥ 1/10 000 à &lt; 1/1 000</D><PT>)</PT> <PT>; <br/></PT> <T num="4"><Anf anf= "T" tipanf= "OD" indanf= "1">indéterminé</Anf></T> <PT>(</PT><D num="4">la fréquence ne peut être estimée à partir des données disponibles</D><PT>)</PT>.<p/></CD>
<CD num="9"> <T>N = 162 Avec cancer</T> <PT><br/></PT> <PVD><VD lemme="définir"> Définit</VD> <NX>comme</NX></PVD> <D>ceux avec un diagnostic actuel de, ou un antécédent de cancer invasif ou de malignité hématologique</D> ; <p/></CD>
<CD num="10">Une <T>personne contact à risque élevé</T> <PVD><marc>se </marc><VD lemme="définir"> définit</VD><NX>comme</NX></PVD> <D>toute personne n’ayant pas reçu un schéma complet de primo-vaccination OU ayant reçu un schéma complet de primo-vaccination depuis moins de 7 jours (vaccins Cominarty/Pfizer, Moderna, AstraZeneca/Vaxzeria ou Covishield) ou moins de 4 semaines (vaccin Covid-19 vaccin Janssen®) OU atteinte d’une immunodépression grave, c’est-à-dire présentant une affection le rendant éligible à une 3e dose de primo-vaccination, même si celle-ci a déjà été administrée ET : - Ayant eu un contact direct avec un cas, en face à face, à moins de 2 mètres, quelle que soit la durée (ex. conversation, repas, contact physique)</D>.<p/></CD>
<CD num="11">Une <T>personne contact à risque modéré</T> <PVD><marc>se </marc><VD lemme="définir"> définit</VD> <NX>comme</NX></PVD> <D>toute personne sans immunodépression grave ayant reçu un schéma complet de primo-vaccination depuis au moins 7 jours (vaccins Cominarty/Pfizer, Moderna, AstraZeneca/Vaxzeria ou Covishield) ou moins de 4 semaines (vaccin Covid-19 vaccin Janssen®) ET : - Ayant eu un contact direct avec un cas, en face à face, à moins de 2 mètres, quelle que soit la durée (ex. conversation, repas, contact physique)</D>.<p/></CD>
<CD num="12"><T>Elle</T> <PVD><marc>se </marc><VD lemme="définir"> définit</VD> <NX>comme </NX></PVD> <D>étant la meilleure des universités américaines dédiées à la recherche et elle est régulièrement classée meilleure école de santé publique des Etats-Unis</D>.<p/></CD>
<CD num="13">L’objectif secondaire était la mesure de l'incidence de survenue d’une <T>hypoxémie sévère</T>, <PVD><VD lemme="définir">définie</VD><NX>comme</NX> </PVD> <D>une saturation en oxygène inférieure à 80 %</D><p/></CD>
<CD num="14"> Transféré dans les sciences sociales, le concept de <T><REF ref= "T" indcf= "" indanf= "1">résilience</REF></T> subit une inflation définitionnelle. <PT><br/></PT> <PP tipp="inst">En psychologie,</PP> <PP tipp="aut">Boris Cyrulink</PP> <T><Anf anf= "T" tipanf= "pos" indanf= "1">la</Anf></T> <PVD><VD lemme="définir">définit</VD> <NX> comme</NX></PVD><PT> « </PT> <D>la capacité à vivre, à réussir, à se développer en dépit de l’adversité</D> <PT>»</PT>. <p/></CD>
<CD num="15"><PP tipp="aut">Freeman</PP> <PVD><VD lemme="définir">définit</VD> une <T>partie prenante</T> <NX>comme</NX></PVD> <PT>«</PT><D>tout porteur d'intérêts individuels ou collectifs, matériels ou symboliques, qui p eut être affectés par les décisions de l'entreprise mais qui peut aussi exercer un certain pouvoir sur elle</D> <PT>»</PT>.<p/></CD>
<CD num="16">Soutenue publiquement le 11 septembre 2017. p. 10. 6 « Les <T>politiques publiques</T>, <PP tipp="inst">que ce soit dans le secteur de la santé ou dans un autre secteur</PP>, <PVD><VD lemme="définir">peuvent être définies</VD><NX>comme</NX></PVD> <D>des tentatives de régulation de situations présentant des problèmes publics dans une collectivité ou entre des collectivités</D>.<p/></CD>
<CD num="17">Le <T>paramètre d’efficacité principal</T><PVD><VD lemme="définir">était défini</VD><NX> comme</NX></PVD> <D>tout cas1 de COVID-19symptomatique confirmé par RT-PCR (transcription inverse suivie d’une amplification en chaîne par polymérase)</D>.<p/></CD>
<CD num="18">Un <T>contact étroit dans une de ces zones</T><PVD><VD lemme="définir"> est défini </VD><NX> comme</NX></PVD> <D>étant minimalement dans une pièce fermée ou un rayon de deux mètres autour de l’usager suspecté ou confirmé</D>.<p/></CD> 
<CD num="19">Les vaccins à ARNm et le vaccin contre la COVID-19 de Janssen autorisés semblent être efficaces contre les complications sévères liées à la COVID-19 selon des données provenant d'essais cliniques à des fins d'autorisation pour les vaccins ARNm (les <T>issues sévères</T> <PVD><VD lemme="définir">ont été définies</VD><NX> comme</NX></PVD> <D>la COVID-19 confirmée en laboratoire présentant l'une des caractéristiques supplémentaires suivantes : signes cliniques au repos indicateurs d'une maladie systémique sévère; insuffisance respiratoire; signes de choc; dysfonctionnement rénal, hépatique ou neurologique aigu important; admission à l'unité de soins intensifs [USI] ou décès</D>).<p/></CD>
<CD num="20">Les <T>ÉI courants</T><PVD><VD lemme="définir">sont définis</VD> <NX>comme</NX></PVD> <D>étant ceux qui se produisent chez 1 % à moins de 10 % des personnes vaccinées; les ÉI très courants se produisent chez 10 % ou plus des personnes vaccinées</D>.<p/></CD> 
<CD num="21"><PP tipp="inst">En général,</PP> toute <T>MCI grave</T><PT>(</PT> <PVD><VD lemme="définir">défini </VD><NX>comme</NX></PVD> <D>entraînant une hospitalisation, une invalidité permanente ou un décès</D><PT>)</PT> ou inattendu qui est temporellement lié à la vaccination devrait être signalé.<p/></CD>
<CD num="22">Si une évaluation des risques juge que les avantages l'emportent sur les risques potentiels pour l'individu; et si le consentement éclairé est donné, la <T num="1">vaccination</T> <PVD><VD lemme="être"> peut être</VD> </PVD> <D num="1">envisagée chez les personnes présentant des <T num="2">réactions allergiques immédiates légères à modérées</T></D> <PT>(</PT> <PVD><VD lemme="définir">définies</VD><NX> comme</NX></PVD> <D num="2">étant limitées dans l'étendue des symptômes et l'implication des systèmes organiques ou même localisées au site d'administration</D><PT>)</PT> après une dose précédente de vaccins contre la COVID-19 autorisés.<p/></CD>
<CD num="23">Pour les deux vaccins, on signale que certains <T>ÉI sollicités sont très fréquents</T> <PT>(</PT> <PVD><VD lemme="définir">définis</VD><NX> comme</NX> </PVD> <D>étant de 10 % ou plus</D><PT>)</PT> chez les personnes vaccinées; toutefois, ils sont légers ou modérés et transitoires et se résorbent en quelques jours.<p/></CD> 
<CD num="24">Il n'existe pas de données sur l'efficacité concernant les hospitalisations et les décès en particulier, mais il existe des données sur l'efficacité contre les <T>complications graves liées à la COVID-19</T>, <PVD><VD lemme="définir">définies </VD><NX>comme</NX> </PVD> <D>la COVID-19 confirmée en laboratoire présentant l'une des caractéristiques supplémentaires suivantes : signes cliniques au repos indicateurs d'une maladie systémique grave; insuffisance respiratoire; signes de choc; dysfonctionnement rénal, hépatique ou neurologique aigu important; admission à l'USI ou décèsNote de bas de page 130</D>.<p/></CD>
<CD num="25">La <T>COVID-19 symptomatique</T><PVD><VD lemme="définir"> a été définie </VD><NX>comme</NX></PVD> <D>ayant au moins un des symptômes suivants (fièvre objective de 37,8 °C ou plus, toux, essoufflement et anosmie ou agueusie) et un écouvillon positif pour le SRAS-CoV-2 par RT-PCR et confirmé par un Comité d'adjudication</D>.<p/></CD>
<CD num="26">L'efficacité potentielle a également été évaluée en fonction de l'existence d'une <T>comorbidité</T>, <PVD><VD lemme="définir">définie</VD><NX>comme</NX> </PVD> <D>la présence d'une ou plusieurs des affections médicales suivantes, légères à modérées et contrôlées au départ : maladie cardiovasculaire, maladie respiratoire, diabète ou obésité (IMC de 30 kg/m2 ou plus), selon les données à la date limite du 4 novembre 2020</D>.<p/></CD> 
<CD num="27">Une <T>infection asymptomatique</T> <PVD><VD lemme="définir">a été définie </VD><NX>comme</NX></PVD> <D>un participant à l'étude dont l'infection par le SRAS-CoV-2 a été confirmée par l'analyse virologique d'un prélèvement effectué à l'aide d'un écouvillon, et qui n'a signalé aucun symptôme défini par l'essai clinique de la COVID-19 confirmée</D>.<p/></CD>
<CD num="28">L'<T>admission à l'hôpital</T> <PVD><VD lemme="définir">a été définie </VD><NX>comme</NX> <MRD>suit</MRD> </PVD> <PT>:</PT> <D>COVID-19 comme principale cause d'admission ou hospitalisation dans les 28 jours suivant un test PCR SARS-CoV-2 positif</D>.<p/></CD>
<CD num="29"><PP tipp="inst">Dans l'essai clinique, </PP>la <T>présence de comorbidités</T><PVD> <VD lemme="définir">a été définie </VD><NX>comme</NX></PVD> <D>étant un participant à l'étude présentant au départ une ou plusieurs affections médicales associées à un risque accru d'évolution vers un cas de COVID-19 grave (par exemple asthme, maladie cérébrovasculaire, hypertension, maladie respiratoire, maladie du foie et obésité)</D>.<p/></CD> 
<CD num="30">L’<T>infection à SARS-CoV-2</T> <PVD><VD lemme="définir">était définie </VD><NX>comme</NX></PVD> <D>un résultat positif au test PCR obtenu à partir d’écouvillons nasopharyngés et comprenait les patientes asymptomatiques et symptomatiques</D>.<p/></CD>
<CD num="31">Un <T>contact étroit</T> <PVD><VD lemme="définir">est défini </VD><NX>comme</NX></PVD> <D>le fait d’être à moins de 1,80 mètre d’une personne atteinte du COVID-19 pendant 15 minutes ou plus au total, de prodiguer des soins à la maison à une personne atteinte du COVID-19, d’avoir un contact physique direct avec une personne atteinte du COVID-19 (de la prendre dans les bras ou de l’embrasser), de partager les mêmes verres/tasses ou les mêmes couverts, ou d’être très près d’une personne atteinte du COVID-19 lorsque celle-ci éternue ou tousse dans votre direction</D>.<p/></CD>
<CD num="32">Le critère d’évaluation principal de l’essai était le développement d’une <T>maladie respiratoire grave</T>, <PVD><VD lemme="définir">définie</VD> <NX>comme </NX> </PVD> <D>une fréquence respiratoire ≥ 30 respirations par minute, une saturation en oxygène  &lt;  93 % lorsque le patient respirait l’air ambiant, ou les deux</D>. <p/></CD>
<CD num="33">Les <T>cas symptomatiques</T> <PVD><VD lemme="définir">étaient définis </VD><NX>comme</NX></PVD> <D>présentant des symptômes affectant les voies respiratoires supérieures ou inférieures (p. ex., toux, essoufflement) ou une fièvre ≥ 37,5 °C</D>.<p/></CD>
<CD num="34"><PVD><MRD>La notion de</MRD> <T>cessation des paiements</T> <VD lemme="définir">est définie</VD> <PP tipp="aut">par l'article 575, alinéa 2 du code de commerce</PP> <NX>comme</NX> </PVD> <D>étant <PT>« </PT>l’impossibilité pour l’entreprise de faire face à son passif exigible avec son actif disponible<PT> »</PT></D>.<p/></CD>
<CD num="35"><PP tipp="inst">Dans cette optique</PP>, il serait opportun d’organiser un ‘’Forum National Numérique Éducatif’’ qui offrirait l’opportunité de mieux <PVD><VD lemme="définir">définir</VD>la <T>place du numérique</T> <NX>comme</NX> </PVD> <D>écosystème collaboratif</D>.<p/></CD>
<CD num="36">Au total, 2 068 (39,3 %) participants présentaient au moins une <T>comorbidité préexistante</T><PT> (</PT> <PVD><VD lemme="définir">définie</VD><NX>par</NX></PVD> <D>un IMC ≥ 30 kg/m2, un trouble cardiovasculaire, une maladie respiratoire ou un diabète</D><PT>)</PT>.<p/></CD>
<CD num="37">avec au moins un symptôme de covid 19 (<T>fièvre</T><PVD><VD lemme="définir"> définie</VD><NX>par</NX></PVD> <D>une température ≥ 37,8 °C, toux, essoufflement, anosmie ou agueusie</D>).<p/></CD>
<CD num="38">Réservoir <PT><br/></PT> Un <T>réservoir</T> <PVD><VD lemme="définir">se définit</VD> <NX>par</NX></PVD> <D>une ou plusieurs espèces animales, peu ou pas sensibles au virus, qui vont naturellement héberger un ou plusieurs virus</D>.<p/></CD>
<CD num="39">Le <T>virus</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D num="1">agent infectieux encore plus petit qu’une bactérie</D>, <PVD><VD lemme="définir">défini</VD><NX>par</NX></PVD><D num="2">sa structure se résumant à deux ou trois éléments, selon les virus</D>.<p/></CD>
<CD num="40">Un <T>porteur sain</T> est <D num="1">une personne dont l'organisme est infecté par un agent infectieux (virus, bactérie, parasite) mais qui ne présente pas de signes cliniques de cette infection</D>. <br/> <MRD>Autrement dit</MRD>, il est <D num="2">porteur de l'agent infectieux dans son système sans être malade. <br/> En revanche, un porteur sain peut transmettre l'agent infectieux à d'autres personnes avec qui il est en contact</D>.<p/></CD>
<CD num="41">Tous avaient des <T>anticorps neutralisants</T><D>,</D> <MRD>autrement dit</MRD> <D>capables de neutraliser l’action du virus lorsque celui-ci est mis au contact de cellules cibles en laboratoire</D>.<p/></CD>
<CD num="42">Là encore, l’hypothèse apparaît fragile car elle supposerait une <T>absence d’immunité post-infectieuse</T>, <MRD>autrement dit</MRD> que <D>l’individu guéri n’ait pas développé de réponse protectrice par anticorps, même transitoire</D>.<p/></CD>
<CD num="43">Cependant, environ 30 % des patients guéris ont développé de très faibles titres en <T>anticorps neutralisants</T>, <MRD>autrement dit</MRD> <D>une quantité insuffisante d’anticorps protecteurs, se situant chez 10 patients en-deçà de la limite de détection</D>.<p/></CD>
<CD num="44">La <T>normalité rampante</T> <PVD><MRD><PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> terme souvent utilisé</MRD> <NX>pour</NX> <VD lemme="désigner">désigner</VD></PVD> <D>la façon dont un changement important ne peut être accepté comme normal s’il se produit lentement, par incréments inaperçus, quand il serait considéré comme inacceptable s’il a eu lieu en une seule étape ou sur une courte période</D>.<p/></CD>
<CD num="45"> <PP tipp="aut">Les hommes politiques</PP> parlent de <PT>«</PT> <T>normalité rampante</T> <PT>»</PT> <PVD><NX>pour </NX><VD lemme="désigner">désigner</VD></PVD> <D>ce type de tendances lentes œuvrant sous des fluctuations bruyantes </D>.<p/></CD>
<CD num="46">L’influence jouée par les <T>comorbidités</T> (<PVD><MRD>terme</MRD> <VD lemme="désigner">désignant</VD></PVD> <D>l'existence d'affections chroniques associées</D>) dans la gravité de la covid 19 apparaît moindre. <p/></CD>
<CD num="47">De même, le scénario n'est envisageable que <D num="1a">si le nombre de cas secondaires ayant été contaminés par un malade</D> - ce que <PP tipp="aut">les scientifiques</PP> <PVD><VD lemme="désigner">désignent</VD><NX> comme</NX></PVD> <T>le paramètre Ro</T> <PP tipp="inst">dans les modèles de simulation</PP> - <D num="1b">est inférieur à 1,6</D>.<p/></CD>
<CD num="48"><PP tipp="inst">Dans le décret français no 2020-545 du 11 mai 2020</PP> « prescrivant les mesures générales nécessaires pour faire face à l'épidémie de covid-19 dans le cadre de l'état d'urgence sanitaire », le mot est écrit en minuscule <T>covid-19</T> avec un emploi au masculin mais sert indifféremment <PVD><NX>à </NX><VD lemme="désigner">désigner </VD></PVD> <D>la maladie et le virus, comme dans d'autres textes ultérieurs</D>.<p/></CD>
<CD num="49">Le <T num="1">coronavirus de Wuhan</T>, <PVD><VD lemme="désigner"> désigné</VD><PP tipp="inst">internationalement</PP> <MRD>sous le terme</MRD></PVD> « <T num="2">2019 novel Coronavirus</T> <PT>»</PT> <PVD><VD  lemme="abréger">abrégé</VD></PVD> <T num="3">2019-nCov</T>, <PVD><MRD>parfois </MRD><VD lemme="appeler">appelé</VD></PVD> <PT>«</PT> <T>virus de la pneumonie du marché aux fruits de mer de Wuhan</T> <PT>«</PT>, <PVD><VD lemme="être">est</VD> <NX>le</NX></PVD> <D>coronavirus à l'origine de l’épidémie de <PT>«</PT> pneumonie de Wuhan <PT>»</PT></D>, <MRD>nom provisoire repris par</MRD> <PP tipp="inst">l'Institut Pasteur</PP>.<p/></CD>
<CD num="50">Alors que le <T>R0</T> <PVD><VD lemme="indiquer">indique</VD> <MRD>le nombre de</MRD></PVD> <D>reproduction initial (soit en début d’épidémie et sans aucune mesure de protection)</D> le <T>Reff (effectif)</T>, lui, <PVD><VD lemme="désigner"> désigne </VD> <MRD>le nombre de</MRD> </PVD><D>reproduction pendant la crise en fonction des mesures prises pour limiter les contaminations</D>.<p/></CD>
<CD num="51">Les coronavirus ont en commun des <T>protéines</T><PVD><VD lemme="désigner">désignées </VD> <NX>par</NX></PVD> <D>une lettre indiquant leur localisation : S (protubérances), E (enveloppe), M (membrane) et N (nucléocapside)</D>.<p/></CD>
<CD num="52">Ces deux cadres sont traduits en « polyprotéines réplicase » pp1a et pp1ab. <PT>«</PT> <D>Ces polyprotéines sont ensuite traitées pour générer 16 protéines non structurales</D>, <PVD><VD lemme="désigner">désignées</VD></PVD> <T>nsp1 ~ 16</T>.<p/></CD> 
<CD num="53">Les <D num="1">seconds tests disponibles</D> <PVD><VD lemme="être"> sont</VD><NX> les</NX> </PVD> <T num="1a">tests</T> <MRD>dits</MRD> <PT>«</PT> <T num="1b">antigéniques</T> <PT>»</PT> <PT>:</PT> <D num="2">ils détectent la présence de protéines de structure du virus</D> (lesquelles sont des <PT>«</PT> <T num="3">antigènes</T> <PT>»</PT>, <PVD><MRD>un terme qui </MRD><VD lemme="désigner">désigne</VD></PVD> <D num="2">tout élément étranger à l’organisme capable de déclencher une réponse immunitaire</D>), avec une bonne sensibilité durant la période se situant autour du pic de charge virale.<p/></CD>
<CD num="54"><MRD>Le terme</MRD> <PT>«</PT> <T num="1">COVID-19</T> <PT>»</PT> est de genre féminin, étant donné que <T num="2">le « D » de « COVID »</T> <PVD><VD lemme="désigner">désigne</VD></PVD> <D num="2">le mot de base « disease »</D> (« maladie » en français).<p/></CD>
<CD num="55"><PVD><MRD>Le terme</MRD> <PT>«</PT> <T>fournisseur de soins de santé</T> <PT>»</PT> <VD lemme="désigner">peut désigner</VD></PVD> <D>un professionnel ou un organisme</D>.<p/></CD> 
<CD num="56"><PVD><MRD>Le terme</MRD> au féminin, <PT>«</PT> <T>fournisseuse de soins de santé</T> <PT>»</PT>, est uniquement utilisé <NX>pour</NX> <VD lemme="désigner"> désigner </VD></PVD> <D>une personne</D>.<p/></CD> 
<CD num="57"><PP tipp="inst">En langue courante</PP>, <PVD><MRD>le terme</MRD> <PT>«</PT> <T>masque chirurgical</T> <PT>»</PT> est parfois utilisé <NX>pour</NX> <VD lemme="désigner"> désigner</VD></PVD> <D>un masque d'intervention</D>.<p/></CD>
<CD num="58">Même s'il s'agit de deux notions différentes, <PP tipp="aut">certains auteurs</PP> <PVD><MRD>utilisent</MRD> <PT>«</PT> <T>virulence</T> <PT>»</PT> <NX>pour</NX> <VD lemme="désigner"> désigner</VD></PVD> <D>la pathogénicité</D>.<p/></CD>
<CD num="59"> <PVD><MRD>Le verbe</MRD> <PT>«</PT> <T>s'isoler</T> <PT>»</PT> <MRD>peut être utilisé</MRD> <NX>pour</NX> <VD lemme="désigner"> désigner</VD></PVD> <D>le fait de se placer en isolement ou en quarantaine</D>.<p/></CD>
<CD num="60"><PP tipp="aut">Certains auteurs</PP> <PVD><MRD>utilisent</MRD> <PT>«</PT> <T>taux de mortalité</T> <PT>»</PT> <NX>pour</NX> <VD lemme="désigner">désigner</VD></PVD> <D>le taux de létalité, même si ce terme fait référence à une autre notion</D>.<p/></CD>
<CD num="61">Même s'il s'agit de deux notions différentes, <PP tipp="aut">certains auteurs</PP> <PVD> utilisent <PT>«</PT> <T>taux de mortalité</T> <PT>»</PT> <NX>pour </NX><VD lemme="désigner"> désigner </VD></PVD> <D>le taux de létalité</D>.<p/></CD>
<CD num="62">Même s'il s'agit de deux notions différentes, <PP tipp="aut">certains auteurs</PP> <PVD>utilisent <PT>«</PT> <T num="1">pathogénicité</T> <PT>»</PT> <MRD>et son synonyme</MRD> <PT>«</PT> <T num="2">pouvoir pathogène</T> <PT>»</PT> <NX>pour</NX> <VD lemme="désigner">désigner</VD> </PVD> <D>la virulence</D>.<p/></CD>
<CD num="63"><T>Clapping</T> <PT><br/></PT>  <PVD><VD lemme="désigner"> Désigne </VD></PVD> <D>les applaudissements quotidiens aux balcons et aux fenêtres pour le personnel soignant</D>. <p/></CD>
<CD num="64"><T>Cluster</T> <PT><br/></PT><PT/> Anglicisme. <PT><br/></PT> <MRD>C'<PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> terme</MRD> anglais qui signifie littéralement "grappe", "groupe", "amas", "agrégat" ou "cas groupé". <PT><br/></PT> Le cluster correspond à un foyer de contamination ou à un foyer d’épidémie. <PT><br/></PT> <PVD><MRD>Ce terme</MRD> <VD lemme="désigner">désigne</VD></PVD> <D>un regroupement élevé de cas de personnes atteintes d’une même maladie au même endroit, au même moment, et avec une diffusion active</D>. <p/></CD>
<CD num="65"><T num="1">Contagiosité</T> <PT><br/></PT> <D num="1">Correspond à la capacité d’un virus de déclencher une maladie chez une personne contaminée</D>. <PT><br/></PT> C’<PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>le</NX> </PVD> nombre moyen de <D num="2">personnes auxquelles un malade risque de transmettre la maladie</D>. <PT><br/></PT> <PP tipp="aut">Les scientifiques</PP> la <PVD><VD lemme="désigner">désignent</VD><NX> par</NX></PVD> <PT>«</PT> <T num="2">Ro</T> <PT>»</PT>.<p/></CD>
<CD num="66">Les <PT>«</PT> <T>covidés</T> <PT>»</PT> <PVD><NX>pour</NX> <VD lemme="désigner"> désigner</VD></PVD> <D>ceux qui ont contracté la maladie à coronavirus, un peu comme on dit les grippés, les enrhumés</D>.<p/></CD>
<CD num="67"><T>Covid</T> <PVD><VD lemme="être">est</VD> <NX> l’</NX></PVD>acronyme formé en anglais sur coronavirus disease, Co(rona), vi(rus) d(isease). <br/><PT/> <PVD>C’<PVD><VD lemme="être">est</VD> <NX> une</NX></PVD> forme abrégée courante du code taxonomique COVID-19 <NX>pour</NX> <VD lemme="désigner">désigner</VD></PVD> <D> l’affection provoquée par le virus SARS-CoV-2, dans la nomenclature internationale</D>. <p/></CD>
<CD num="68"><T>Immunité croisée</T> <PT><br/></PT> <PVD><VD lemme="désigner"> Désigne </VD> </PVD> <D> une immunité acquise lors d'une première infection et qui va protéger plus tard contre un autre agent infectieux - à savoir un virus ou une bactérie</D>. <p/></CD>
<CD num="69"><T>Inoculum</T> <PT><br/></PT> <PVD><MRD>Terme utilisé</MRD> <PP tipp="inst">en microbiologie</PP> <NX>pour</NX> <VD lemme="désigner">désigner</VD> </PVD> <D>la quantité de germes ou de substance inoculée ou à inoculer lors d’une vaccination</D>. <p/></CD>
<CD num="70"><T>Patient zéro</T> <PT><br/></PT> Initialement le patient zéro <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>la</NX> </PVD>  première personne à avoir été contaminée par un virus ou un agent pathogène. <PT><br/></PT> <PVD>Cette expression <VD lemme="désigner">désigne</VD></PVD> <D>la personne à l’origine de l’arrivée du virus sur un territoire</D>. <p/></CD>
<CD num="71"><T>Principes actifs </T> <PT><br/></PT> <PVD><VD lemme="désigner"> Désigne</VD> </PVD> <D>une substance qui possède des propriétés thérapeutiques ou bien une molécule qui dans un médicament possède un effet thérapeutique</D>. <p/></CD>
<CD num="72">C’est elle qui permet au coronavirus de se fixer, via un domaine de liaison (RBD), à <D><REF ref= "D" indcf= "" inanf= "1">un récepteur membranaire présent à la surface des cellules cibles</REF></D>. <PT><br/></PT> <Anf anf= "D" tipanf= "" indanf= "1">Ce récepteur</Anf> <PVD><VD lemme="désigner">est désigné</VD> sous le nom</PVD> de <T>ACE2</T>. <p/></CD>
<CD num="73"><T>Super spreader</T> <PT><br/></PT> Anglicisme. <PT><br/></PT> Peut se traduire par « <T>super-contaminateur</T> » ou <PT>«</PT> <T>super-propagateur</T> ». <PT><br/></PT> <PVD><VD lemme="désigner">Désigne</VD></PVD> <D>un malade qui contamine un grand nombre d’autres personnes</D>. <p/></CD>
<CD num="74"><T>Syndrome</T> <br/><PT/> <PVD><VD lemme="désigner">Désigne </VD></PVD><D> un ensemble de symptômes ou de signes qui font penser à une maladie comme le Covid-19 et ses symptômes (toux, difficulté à respirer, fièvre, maux de gorge, maux de tête, douleurs articulaires, courbatures, agueusie, anosmie, etc.)</D>. <p/></CD>
<CD num="75"><T>Testing </T> <PT><br/></PT> <PP tipp="inst">Anglicisme</PP> <PVD> <VD lemme="désigner">désignant</VD></PVD> <D>un test de dépistage Covid-19</D>. <p/></CD>
<CD num="76"><PP tipp="temp">Le 1er décembre 2020</PP>, <PP tipp="inst">au Japon</PP>, <PVD><MRD>le terme</MRD> <T>sanmitsu (三密?)</T> <VD lemme="désigner"> désignant </VD></PVD> <D>la distanciation physique a été élu mot de l’année 2020 par la maison d’édition japonaise Jiyūkokuminsha</D>.<p/></CD>
<CD num="77">Depuis le 15 octobre, le dépistage est désormais payant dans certaines circonstances, notamment lorsqu'il s'agit d'un <T><REF ref= "T" indcf= "" inanf= "1">test de "confort"</REF></T>. <PT><br/></PT> <PVD><VD lemme="entendre">Entendez</VD> <NX>par</NX></PVD> <Anf anf= "T" tipanf= "rel" indanf= "1">là</Anf><D>que le test est toujours remboursé sur prescription médicale</D>. <p/></CD>
<CD num="78"><PVD><MARC>On</MARC> <VD lemme="entendre">entend</VD><NX> par</NX></PVD> <PT> «</PT> <T>entourage des personnes immunodéprimées</T> <PT>»</PT> <D>l'ensemble des personnes vivant sous le même toit, des personnes contribuant à leur prise en charge (personnels de santé, aides à domicile, auxiliaires de vie) et des personnes susceptibles d'en assurer la garde (assistante maternelle, famille, garde-malade, etc.)</D>.<p/></CD>
<CD num="79"><PVD><MARC>On</MARC>  <VD lemme="entendre">entend</VD><NX> par</NX></PVD> <T>lieux publics</T><PT>:</PT> <D>les écoles, universités, bibliothèques publiques, musées, transports en commun, lieux d’hébergement communautaires et milieux de travail</D>.<p/></CD>
<CD num="80"><PP tipp="inst">Aux fins de la gestion des cas, contacts et éclosions,</PP> <PVD> <MARC>on</MARC> <VD lemme="entendre"> entend </VD> <NX> par </NX> </PVD> <T>personne entièrement vaccinée </T> <D>une personne qui a reçu : <br/>o La série complète d’un vaccin contre la COVID-19 autorisé par Santé Canada 1, ou une combinaison de tels vaccins, <br/>o Une ou deux doses d’un vaccin contre la COVID-19 non autorisé par Santé Canada, suivies d’une dose d’un vaccin contre la COVID-19 à base d’ARNm autorisé par Santé Canada, ou <br/>o Trois doses d’un vaccin contre la COVID-19 non autorisé par Santé Canada; et <br/>o La personne a reçu sa dernière dose de vaccin contre la COVID-19 il y a au moins 14 jours</D>.<p/></CD>
<CD num="81"><PVD>Qu’<VD lemme="entendre">entend</VD><MARC>-on</MARC>  <NX>par</NX> </PVD> <T>auto-isolement (quarantaine)</T><br/><PT/> <D>Lorsqu’une personne se sent bien, mais pourrait avoir été exposée à la COVID-19, les responsables de la santé publique utilisent le terme « quarantaine » pour décrire la pratique d’auto-isolement</D>. <br/> L’autoisolement (quarantaine) nécessite que vous demeuriez à la maison et évitiez les contacts avec d’autres personnes (y compris les membres de votre ménage n’ayant pas été en contact avec une source possible d’exposition à la COVID-19) pour prévenir la transmission de la maladie aux autres personnes de votre ménage et de votre collectivité. <br/> Cela signifie que vous devrez rester dans votre maison ou sur votre terrain. <p/></CD>
<CD num="82">Le virus se transmet le plus souvent par contact étroit et prolongé : quand on se tient à moins de 1,5 mètre d’une personne infectée, sans protection (<PVD><NX>par</NX> </PVD> <T>protection</T> <PVD><MARC>on</MARC> <VD lemme="entendre">entend</VD></PVD> <D>par exemple le masque porté par les deux personnes</D>).<p/></CD>
<CD num="83"><PVD><NX>Par</NX> <PT>«</PT> <T>période prolongée</T> <PT>»</PT><PT>,</PT> <MARC>on</MARC> <VD lemme="entendre">entend</VD></PVD> <D>plus de 15 minutes par jour (au total)</D>.<p/></CD>
<CD num="84"><T>Vaccin contre la COVID-19 de Pfizer-BioNTech</T><PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX></PVD> <D>suspension pour injection intramusculaire qui doit être diluée avant l’administration</D>.<p/></CD>
<CD num="85"><T>Vaccin contre la COVID-19 de Pfizer-BioNTech</T><PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX> un</NX></PVD> <D>vaccin utilisé pour prévenir la COVID-19 causée par le SRAS-CoV-2</D>.<p/></CD>
<CD num="86"><PP tipp="aut">Selon les chercheurs</PP>, la <T>vitamine D</T> <PVD><VD lemme="être">est</VD> <NX>une</NX></PVD> <D>hormone produite par les reins qui contrôle la concentration de calcium dans le sang et affecte le système immunitaire</D>.<p/></CD>
<CD num="87"><PP tipp="inst">Selon une étude menée par l'University of Michigan publiée dans Kidney International</PP>, bien que les <T>poumons</T> <PVD><VD lemme="être"> soient</VD> <NX>une</NX></PVD> <D>cible commune de la tempête de cytokines du COVID-19, les reins le sont également, ce qui fait que 1 adulte sur 4 aux États-Unis atteint de diabète entraînant une maladie rénale diabétique présente un risque accru de mortalité par virus</D>.<p/></CD> 
<CD num="88">La <T>mise à disposition de vaccins contre le Covid aux populations</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> le</NX> </PVD> <D>principal enjeu sanitaire, mais aussi économique, de cette année 2021, les grands laboratoires pharmaceutiques en ayant fait une priorité</D>.<p/></CD>
<CD num="89"><PVD>C'<VD lemme="être"> est</VD> <NX>l'</NX><T>américain Pfizer</T>, allié à l'allemand BioNTech, <NX>qui</NX> <VD lemme="être"> a été</VD></PVD> <D>le premier à mettre un vaccin sur le marché en fin d'année 2020, mais bien d'autres acteurs apportent désormais une réponse à la crise sanitaire avec d'autres produit</D>s.<p/></CD>
<CD num="90">L'<T>azithromycine</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>antibiotique largement utilisé, notamment dans le traitement des infections bactériennes conséquentes à une infection virale</D>.<p/></CD>
<CD num="91"><PP tipp="inst">En France</PP>, <PVD>c' <VD lemme="être"> est</VD> <NX>l'</NX> <T>Agence nationale du médicament (ANSM)</T> <NX>qui</NX></PVD> <D>évalue les effets de la vaccination contre le Covid et rapporte les résultats de ses enquêtes dans des rapports de pharmacovigilance hebdomadaires</D>.<p/></CD>
<CD num="92"><PP tipp="temp">Le 17 mars</PP>, <PP tipp="aut">l'OMS soulignait</PP>, <PP tipp="inst">dans un précédent communiqué</PP>, que "les <T num="1">événements thromboemboliques</T> étaient connus pour se produire fréquemment". "La <T num="2">thrombose veineuse</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>la</NX> </PVD> <D>troisième maladie cardiovasculaire la plus courante dans le monde</D>", estimait l'OMS.<p/></CD>
<CD num="93">"Les <T>tests antigéniques</T> sont moins sensibles, détectant les sujets à la phase contagieuse de l'infection où la charge virale est plus élevée, mais passant à côté des infections débutantes si bien que des sujets détectés négatifs en début d'infection pourront être contagieux dans les trois jours suivants" avait expliqué le Conseil scientifique en novembre 2020 avant que la HAS confirme à son tour que "les <T>tests antigéniques</T>  <PVD><VD lemme="être">  sont</VD>  <NX>un</NX> </PVD> <D>peu moins sensibles, que les tests RT-PCR</D>". "Le test utilisé doit présenter une sensibilité clinique supérieure ou égale à 80% pour limiter le nombre de faux négatifs, seuil retenu également par l'Organisation mondiale de la santé, et une spécificité clinique supérieure ou égale à 99% pour s'assurer que les cas positifs sont bien des cas de COVID-19 et pas d'autres virus respiratoires saisonniers" avait également précisé la HAS.<p/></CD>
<CD num="94"><D>Si la personne positive n'a pas de symptômes au moment du prélèvement</D>, <MRD>on dit que</MRD> c' <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> un</NX> </PVD> <T>porteur sain</T>.<p/></CD>
<CD num="95">Le <T>Royaume-Uni</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> le</NX> </PVD> <D>premier pays occidental à avoir approuvé un vaccin, le Pfizer/BioNTech, dès le 2 décembre 2020, grâce à un examen en continu des données fournies par le laboratoire au fil des essais, dans le cadre d’une autorisation pour une utilisation d’urgence</D>. <p/></CD>
<CD num="96">Les <T>bidonvilles urbains</T> <PVD><VD lemme="être"> sont </VD><NX> une</NX> </PVD> <D>autre préoccupation pour la transmission amplifiée et les flambées explosives</D>.<p/></CD>
<CD num="97">L’espoir d’acquérir l’<T>immunité collective</T> par infection <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> mythe.<p/></CD>
<CD num="98">À en croire ces chiffres,<MRD> on pourrait penser que</MRD>la<T> conjonctivite</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> une</NX> </PVD> <D>manifestation rare de la maladie Covid-19 et qu’il s’agit là d’une pure coïncidence</D>.<p/></CD>
<CD num="99"><MRD>Il semble donc que</MRD> l’<T>âge</T> <PVD><VD lemme="être"> soit</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>facteur important pour la production de ces anticorps protecteurs</D>.<p/></CD>
<CD num="100"><PP tipp="inst">Cette enquête épidémiologique</PP> <MRD>confirme notamment que</MRD> les<T num="1"> enfants et adolescents</T> <PVD><VD lemme="être"> peuvent être </VD> <NX> la</NX> </PVD><D num="1">source d’infection par le SARS-CoV-2 dans le milieu familial, que la <T num="2">distanciation physique</T> <MRD>C'<PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> terme</MRD> moyen de <D num="2">prévention de la transmission du coronavirus et que, même en cas de résultat négatif à un test diagnostique, il importe qu’une personne s’isole pendant 14 jours si elle est cas-contact</D></D>.<p/></CD>
<CD num="101">Le <T>kit de BD</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> le</NX> </PVD> <D>deuxième à pouvoir être distribué en pharmacie en Suisse</D>, <PP>selon la liste publiée par l'Office fédéral de la santé publique (OFSP)</PP>.<p/></CD>
<CD num="102">la <T>volonté d'un patient à coopérer</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> une</NX> </PVD> <D>condition sine qua non pour la réussite de l'intubation éveillée de la trachée</D>.<p/></CD>
<CD num="103">La <T>technique de pulvérisation-as-you-go</T> avec un débit élevé d'oxygène <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>concept simple et sûr qui est de trouver un niveau élevé d'acceptation chez les patients</D>.<p/></CD>
<CD num="104">En outre, l'<T>atomiseur</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>outil utile dans un contexte d'urgence</D>.<p/></CD>
<CD num="105">NOTE: <T>lidocaïne 2%</T> avec son profil d'efficacité favorab<PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> une</NX> </PVD> <D>appropriéeesthétique</D>.<p/></CD>
<CD num="106">L'<T>incidence de la toux</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> une</NX> </PVD> <D>mesure de substitution de la qualité de veille-intubation</D>.<p/></CD>
<CD num="107">La <T>technique de pulvérisation-as-you-go</T> avec un débit élevé d'oxygène <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> une</NX> </PVD> <D>variante de plusieurs différents décrit la technologie de pulvérisation-as-you-goniques</D>. <p/></CD>
<CD num="108">Les <T>coronavirus</T> <PVD><VD lemme="être"> sont</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>grande famille de virus, qui provoquent des maladies allant d’un simple rhume (certains virus saisonniers <PVD><VD lemme="être"> sont</VD><NX> des</NX> </PVD> coronavirus) à des maladies graves comme le MERS-COV ou le SRAS</D>.<p/></CD>
<CD num="109">Par exemple, <T num="1">D</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>l'</NX> </PVD> <D num="1">acide aspartique</D> et <T num="2">G</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>la</NX> </PVD> <D num="2">glycine</D>.<p/></CD>
<CD num="110">L’<T>âge</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> le</NX> </PVD> <D>facteur le plus fortement associé au risque d’hospitalisation ou de décès dans toutes les études</D>.<p/></CD>
<CD num="111">Dans une population donnée, l'<T>immunité collective</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> la</NX> </PVD> <D>proportion minimale d'individus qui doivent être immunisés contre une maladie infectieuse pour empêcher la diffusion épidémique de cette maladie</D>.<p/></CD>
<CD num="112">Néanmoins, ne nous trompons pas de combat : la <T>vaccination</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> une</NX> </PVD> <D>avancée scientifique majeure qui a permis de faire reculer de nombreuses maladies : la variole, la rougeole, la poliomyélite …</D>  <p/></CD>
<CD num="113">Le <T>site Réinfocovid</T> <PP tipp="aut">est apparu en octobre 2020</PP> : avant d’ être un média c’<PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> un</NX> </PVD> <D>collectif anti-restrictions sanitaires</D>.<p/></CD>
<CD num="114">La <T>vaccination</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>élément, pour, à court terme, prévenir les formes graves dues au variant delta, et sur un plus long terme, réduire la mortalité de cette épidémie</D>.<p/></CD>
<CD num="115">Le <T>vaccin</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>bien commun, il doit appartenir à tou·tes ! </D><p/></CD>
<CD num="116">"Le <T>certificat numérique de l'UE</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> une</NX> </PVD> <D>réussite internationale qui a établi une norme mondiale en étant le seul système actuellement en vigueur au niveau international</D>. <p/></CD>
<CD num="117">Le <T>certificat</T> <PVD><VD lemme="être"> a été </VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>élément crucial de la réponse de l'Europe à la pandémie et plus de 591...</D> <p/></CD>
<CD num="118">Le <T>schéma vaccinal dit "hétérologue" ou "prime-boost"</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> une</NX> </PVD> <D>alternative possible</D>. <s/> Il consiste à administrer un vaccin à ARNm après une première dose de vaccin Vaxzevria.<p/></CD>
<CD num="119">l'<T>INR</T> (<T>International Normalized Ratio</T>) <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> une</NX> </PVD> <D>valeur obtenue à partir de dosages biologiques et qui indique que l'effet anticoagulant obtenu correspond bien à celui qui est souhaité</D>.<p/></CD>
<CD num="120">Le <T>SFC</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>trouble rare caractérisé par des épisodes aigus d’oedème affectant principalement les membres, une hypotension, une hémoconcentration et une hypoalbuminémie</D>.<p/></CD>
<CD num="121">La <T>traçabilité</T> <PVD><VD lemme="être"> sera</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>élément essentiel de cette campagne de vaccination anti-covid 19</D>. <p/></CD>
<CD num="122">Le <T>vaccin Vaxzevria</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>vaccin monovalent composé d'un seul vecteur recombinant d'adénovirus de chimpanzé à réplication déficiente (ChAdOx1) codant la glycoprotéine S du SARS-CoV-2</D>.<p/></CD>
<CD num="123"><T>Vaxzevria</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> une</NX> </PVD> <D>suspension incolore à légèrement brune, limpide à légèrement opaque</D>. <p/></CD>
<CD num="124">Le <T>vaccin</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> une</NX> </PVD> <D>dispersion congelée de couleur blanche à blanc cassé (pH : 6,9 - 7,9)</D>.<p/></CD>
<CD num="125">Le <T>tozinameran</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>ARN messager (ARNm) simple brin à coiffe en 5’ est produit à l’aide d’une transcription in vitro sans cellule à partir des matrices d’ADN correspondantes et codant pour la protéine Spike (S) virale du SARS-CoV-2</D>.<p/></CD>
<CD num="126">l'<T>INR</T> (<T>International Normalized Ratio</T>) <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> une</NX> </PVD> <D>valeur obtenue à partir de dosages biologiques et qui indique que l'effet anticoagulant obtenu correspond bien à celui qui est souhaité)</D>.<p/></CD>
<CD num="127">Le <T>PEG</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> le</NX> </PVD> <D>constituant du macrogol et est présent dans différents médicaments parentéraux</D>.<p/></CD>
<CD num="128">L’<T>étude 2</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> une</NX> </PVD> <D>étude d’efficacité, de sélection du candidat vaccin et de recherche de dose avec observateur en aveugle, multicentrique, internationale, de phase 1/2/3, randomisée, contrôlée contre placebo, menée chez des participants âgés de 12 ans et plus</D>.<p/></CD>
<CD num="129">La <T>COVID-19 sévère</T>, <PP tipp="aut">comme définie par la FDA</PP>,<PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> une</NX> </PVD> <D>COVID-19 confirmée et la présence d’au moins un des symptômes suivants : <s/> Signes cliniques au repos indiquant une maladie systémique sévère (rythme respiratoire ≥ 30 respirations par minute, rythme cardiaque ≥ 125 battements par minute, saturation en oxygène ≤ 93 % dans l’air ambient de la pièce au niveau de la mer, ou rapport de la pression partielle de l’oxygène artérielle sur la fraction d’oxygène inspiré &lt; 300 mm HG) ; <s/> Insuffisance respiratoire (définie comme étant la nécessité d’oxygène à haut débit, d’une ventilation non invasive, d’une ventilation mécanique ou d’une oxygénation extracorporelle [ECMO]) ; <s/> Signe d’un choc (pression artérielle systolique &lt; 90 mm Hg, pression artérielle diastolique &lt; 60 mm Hg ou nécessité de recourir à des vasopresseurs ; <s/> Dysfonctionnement rénal, hépatique ou neurologique aigu significatif ; <s/> Admission en unité de soins intensifs ; <s/> Décès</D>. <s/><p/></CD>
<CD num="130">La <T>méthode de prélèvement</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> la</NX> </PVD> <D>même que pour les tests PCR et antigénique : de longs écouvillons enfoncés dans les narines</D>. <p/></CD>
<CD num="131">Le <T>BNT162b2</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>candidat vaccin développé conjointement par Pfizer et BioNtech pour prévenir la Covid-19 suite à une infection du Coronavirus — SARS COV 2 </D>. <p/></CD>
<CD num="132">Les <T>vaccins à ARNm</T> <PVD><VD lemme="être"> sont</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>nouvelle classe de vaccins en cours de développement, très polyvalents et présentant des propriétés de sécurité favorables selon BioNTech</D>.<p/></CD>
<CD num="133">La <T>grippe associée aux virus de type A</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> une</NX> </PVD> zoonose.<p/></CD>
<CD num="134">M. Jean-Pierre Door - <PP tipp="inst">Le présent projet de budget</PP> confirme que la<T> sécurité sanitaire</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> une</NX> </PVD> <D>priorité de l'action gouvernementale</D>.<p/></CD>
<CD num="135">M. le Rapporteur spécial - La <T>grippe aviaire</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> une</NX> </PVD> <D>maladie</D>. <p/></CD>
<CD num="136">Ainsi que l'affirmen <PP tipp="inst">un récent rapport de l'OMS</PP>, « en attendant que des vaccins soient disponibles, les<T num="1">agents antiviraux</T>  <PVD><VD lemme="être"> seront</VD><NX> le</NX> </PVD> <D num="1">principal moyen d'intervention médicale pour lutter contre la <T num="2">morbidité et la mortalité</T>, lesquelles <PVD><VD lemme="être"> sont</VD><NX> la</NX> </PVD> <D num="2">première priorité lorsqu'une pandémie est en cours</D> » (14)</D>.<p/></CD>
<CD num="137">Le <T>Tamiflu® de Roche</T> (<T>phosphate d'oseltamivir</T>) <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> le</NX> </PVD> <D>premier antiviral oral prescrit dans le traitement de la grippe</D>.<p/></CD>
<CD num="138">La FDA a autorisé le Tamiflu® pour la première fois en 1999, pour le traitement de sujets adultes atteints de la grippe de type A et B. Plus précisément, le <T>Tamiflu®</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>inhibiteur de la neuraminidase, qui agit en attaquant le virus de la grippe et sa capacité à se répliquer, plutôt qu'en s'attaquant seulement aux symptômes grippaux</D>.<p/></CD>
<CD num="139"><PP tipp="aut">L'IDSA (Infectious Diseases Society of America) et l'OMS ont récemment reconnu que</PP> le <T>Tamiflu®</T>, en particulier,<PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> un</NX> </PVD> <D>produit spécifiquement adapté à la constitution de stocks en vue d'une pandémie, et ce pour plusieurs raisons : 1) son efficacité contre les virus de la grippe de types A et B ; 2) l'absence de virus connu résistant au Tamiflu® et transmissible à l'homme ; 3) sa durée de conservation de cinq ans et 4) sa forme pharmaceutique en capsules</D>.<p/></CD>
<CD num="140">Permettez-moi de résumer mon témoignage d'aujourd'hui en trois messages : premièrement, <PP tipp="aut">les autorités sanitaires mondiales</PP> <MRD>reconnaissent toutes unanimement que</MRD> le <T>Tamiflu®</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>instrument majeur dans la stratégie de préparation et de réaction à une pandémie de grippe</D>.<p/></CD>
<CD num="141"><PT>«</PT> <T>Se vacciner</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>moyen simple mais profond de promouvoir le bien commun et de prendre soin les uns des autres, notamment des plus vulnérables</D>. <p/></CD>
<CD num="142">un <T num="1">ajusteur de masque</T> ou une <T num="2">attelle</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>dispositif fait d'un matériau flexible (tel que le plastique ou le silicone) porté par-dessus un masque pour aider à l'ajuster</D><p/></CD>
<CD num="143">dans des contextes où l'<T>expression faciale</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>élément important de la communication</D><p/></CD>
<CD num="144">Le <T>test rapide antigénique</T>, propose-t-elle, qui <PVD><VD lemme="être"> serait</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>filet de sécurité de plus si on testait tous les gens avant d'entrer dans les arénas, les milieux clos, les milieux de travail.»</D><p/></CD>
<CD num="145">Le traitement a été administré par voie intramusculaire. "Avec ces formidables résultats, <T>AZD7442</T> <PVD><VD lemme="être"> pourrait être</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>outil important dans notre arsenal pour aider les gens qui pourraient avoir besoin de davantage qu'un vaccin pour retrouver des vies normales</D>", <PP tipp="aut">souligne Myron Levin,, professeur à l'Université du Colorado aux États-Unis et en charge de l'essai</PP>.<p/></CD>
<CD num="146"><T>AstraZeneca</T> <PVD><VD lemme="être"> a par ailleurs été</VD> <NX>l' un</NX> </PVD>  <D>des premiers à faire valider son vaccin contre la Covid-19, qui avait toutefois suscité des interrogations en raison de très rares effets secondaires, ce qui a poussé des pays à en limiter l'utilisation</D>.<p/></CD>
<CD num="147">La <T num="1">maladie à coronavirus 2019</T> , ou la, ou le, <T num="2">Covid-19</T> (<MRD>acronyme de l'anglais</MRD> <T num="3">coronavirus disease 2019</T>), <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> une</NX> </PVD> <D>maladie infectieuse émergente de type zoonose virale causée par la souche de coronavirus SARS-CoV-2</D>. <p/></CD>
<CD num="148">Les <T>symptômes les plus fréquents</T> <PVD><VD lemme="être"> sont</VD> <NX>la</NX> </PVD> <D>fièvre, la toux, la fatigue et la gêne respiratoire</D>. <p/></CD>
<CD num="149"><PP tipp="aut">Le professeur</PP> <MRD>explique que</MRD> le <T>port du masque</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> une</NX> </PVD> <D>mesure “politique” plus qu’une recommandation scientifique sérieuse, en tout cas en Europe car la maladie décroit largement, ce qui n’est pas le cas en Inde par exemple</D>. <p/></CD>
<CD num="150">Le <T num="1">récepteur utilisé par le SARS-CoV-2</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> une</NX> </PVD> <D>protéine de surface cellulaire</D> : l'<T num="2">enzyme de conversion de l'angiotensine 2</T> (<T num="3">ACE2</T>), <D>la même que pour le SARS-CoV mais avec une affinité 10 à 20 fois plus importante que le SARS-CoV</D>.<p/></CD>
<CD num="151">Le <T num="1">taux de reproduction de base</T> (<T num="2">R0</T>) <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> le</NX> </PVD> <D>nombre moyen d'individus qu'une personne infectieuse peut infecter, tant qu'elle est contagieuse</D>.<p/></CD>
<CD num="152">Le <T>temps de génération</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> le</NX> </PVD> <D>délai qui sépare l'apparition des signes cliniques d'une personne infectée et l'apparition des signes cliniques des ou de la personne qu'elle a infectée</D>.<p/></CD>
<CD num="153">Une <T>conjonctivite</T> (éventuellement avec kératoconjonctivite) <PVD><VD lemme="être"> peut être</VD><NX> le</NX> </PVD>  <D>premier symptôme de la maladie</D>.<p/></CD>
<CD num="154">Il s’avère que le <T>variant Delta</T> (Indien) <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>peu plus contagieux mais pas particulièrement plus virulent</D>.<p/></CD>
<CD num="155">Les <T>complications cardiovasculaires aiguës</T> <PVD><VD lemme="être"> sont</VD><NX> une</NX></PVD> <D>partie du tableau clinique de la Covid-19</D>, <MRD>comme l'a montré une</MRD> <PP tipp="inst">vaste étude basée sur 86 742 patients atteints de Covid-19 en Suède</PP> <PP tipp="temp">entre le 1er février et le 14 septembre 2020</PP> (patients comparés à 348 481 sujets-témoins). <p/></CD>
<CD num="156">Le <T>risque thrombo-embolique</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> une</NX> </PVD> <D>complication des formes critiques</D>.<p/></CD>
<CD num="157">La <T>rhabdomyolyse</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> une</NX> </PVD> <D>complication sous-estimée car se manifestant principalement par des douleurs musculaires mais qui persiste et se focalise</D>. <p/></CD>
<CD num="158">L'<T num="1">hypertension artérielle</T> (<T num="2">HTA</T>) <PVD><VD lemme="être"> semble être</VD><NX> le</NX> </PVD> <D>facteur de risque le plus important</D> <PP tipp="inst">dans une étude</PP> <PP tipp="temp"> du 24 mars</PP>. <p/></CD>
<CD num="159">le <T>SARS-CoV-2</T> <PVD><VD lemme="être"> pourrait aussi être</VD><NX> un</NX> </PVD> <D>bloqueur du récepteur nAChR (tout comme l'ivermectine qui fait aussi partie des molécules testées)</D> ;<p/></CD>
<CD num="160"><PP tipp="aut">Pour les auteurs de cette étude</PP>, le <T>lymphocyte</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> la</NX> </PVD> <D>cellule clé de la pathologie du SARS-CoV-2</D>.<p/></CD>
<CD num="161">L'<T>augmentation des D-dimères</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>signe de gravité ainsi que l'augmentation de la créatinémie</D>.<p/></CD>
<CD num="162">La <T>dexaméthasone</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>corticostéroïde qui peut contribuer à réduire la durée de placement sous respirateur et à sauver des patients dans un état grave ou critique </D>».<p/></CD>
<CD num="163">Le <T>testicule</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>réservoir pour plusieurs virus, dont le virus Zika comme démontré chez l'homme et le VIH,, le virus étant alors sexuellement transmissible s'il passe dans le sperme</D>.<p/></CD>
<CD num="164">Un <T>masque chirurgical</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>dispositif médical</D>.<p/></CD>
<CD num="165">Un <T>masque FFP</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>appareil de protection respiratoire</D> (<PP>selon le règlement européen (UE) 2016/425 et la norme NF EN 149</PP>).<p/></CD>
<CD num="166"><D>Une des mutations rencontrées</D> <PVD><VD lemme="être"> était</VD> <NX> la</NX> </PVD> <T>D614G</T>.<p/></CD>
<CD num="167"><PP tipp="temp">Début juin 2021</PP>, <PP>les chercheurs du groupe du Pr Bridle</PP> <MRD>auraient découvert que</MRD> la <T>protéine Spike du vaccin</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> une</NX> </PVD> <D>toxine qui crée des dommages cardio-vasculaires (pour rappel, le coronavirus a une protéine Spike qui permet d’entrer dans le corps)</D>.<p/></CD>
<CD num="168">Les <T>critères de gravité</T> <PVD><VD lemme="être"> sont </VD> <NX> les</NX> </PVD> <D>suivants : <s/> Une fréquence respiratoire supérieure à 30 par minute ; <s/> Une saturation en oxygène au repos inférieure à 93 % (SaO2) ; <s/> Un rapport pression en oxygène sur concentration en oxygène inférieur à 300 mm de mercure (PaO2/FiO2)</D>. <s/>  <p/></CD>
<CD num="169">L’<T>Islande</T><PT>,</PT> <D>membre de l’espace Schengen</D><PT>,</PT> <PVD><VD lemme="être"> a été </VD> <NX> le</NX> </PVD> <D>premier pays sur la planète à délivrer de tels passeports le 21 janvier</D>.<p/></CD>
<CD num="170"><T>Israël</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>exemple, où un lien fort s’est tissé notamment avec PFIZER</D>.<p/></CD>
<CD num="171"><PP tipp="inst">Dans la mythologie slave</PP>, <T>Sventovit</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>le</NX> </PVD> <D>dieu de la guerre, de la fertilité et de l’abondance</D>.<p/></CD>
<CD num="172">La <T>COVID-19</T>  <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>nouvelle maladie qui peut affecter vos poumons et vos voies respiratoires</D>.<p/></CD>
<CD num="173">La <T>détection précoce des cas positifs</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD><D>gage de réussite dans la rupture rapide des chaînes de transmission de la maladie, tout comme le respect des gestes barrières et des mesures d’isolement</D>.<p/></CD>
<CD num="174"> Le <T>CHSLD</T> <PVD><VD lemme="être"> a été </VD> <NX> le</NX> </PVD> <D>théâtre de la première opération de vaccination, alors qu'une éclosion y éclatait simultanément</D>.<p/></CD>
<CD num="175"><PT>«</PT>Un <T>décès</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD><D>décès de trop</D><PT>»</PT>, <MRD>a déclaré par communiqué</MRD> <PP tipp="aut">Richard Boissinot, président du Syndicat des travailleuses et des travailleurs du CIUSSS de la Capitale-Nationale</PP>. «Ça m’attriste au plus haut point et j’offre mes condoléances à la famille et aux proches de M. Oscar Anibal Rodriguez. <p/></CD>
<CD num="176"> Le <T>PEG et l’alcool éthylénique</T> <PVD><VD lemme="être"> sont</VD> <NX> tous</NX> </PVD> <D>deux connus pour être cancérigènes et génotoxiques</D><PP tipp="aut">[9]</PP>.<p/></CD>
<CD num="177">Le <D>virus identifié en janvier 2020 en Chine</D><PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX></PVD> <D>nouveau coronavirus</D>, <PVD><VD lemme="nommer">nommé </VD> </PVD>  <T>SARS-CoV-2</T>. <p/></CD>
<CD num="178">Le <T>SARS-CoV-2</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD><D>virus dangereux parce que : <s/> il est très contagieux : chaque personne infectée va contaminer en moyenne 3 personnes en l'absence de mesures de protection ; <s/> une personne contaminée mais qui ne ressent pas de symptômes peut contaminer d’autres personnes</D>.<p/></CD>
<CD num="179">Les <T>crises d’asthme</T> <PVD><VD lemme="être"> sont</VD><NX> le</NX> </PVD>  <D>plus souvent de courte durée, variables et réversibles, contrairement à l’insuffisance respiratoire liée à la Covid-19 qui est de plus longue durée</D>.<p/></CD>
<CD num="180">la <T>France</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>le</NX> </PVD> <D>seul pays européen à avoir initié un programme de recherche clinique sur la COVID-19 dès le 22 mars 2020</D>.<p/></CD>
<CD num="181">La <T>téléconsultation</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>la</NX> </PVD> <D>norme</D>.<p/></CD>
<CD num="182">Si donc, comme l’explique <PP tipp="aut">Étienne Decroly</PP>, les <T>mutations</T> <PVD><VD lemme="être"> sont</VD><NX> le</NX> </PVD>  <D>fait d’une absence de contrôle de la propagation du virus, d’autres scientifiques, dont Didier Raoult, avancent l’hypothèse que les traitements, notamment au remdesivir, seraient la cause indirecte –par une pression supplémentaire à la sélection naturelle– de ces nouvelles souches</D>.<p/></CD>
<CD num="183"><PP tipp="aut">Les chercheurs du prestigieux Salk Institute, fondé par le pionnier du vaccin Jonas Salk, développeur du premier vaccin antipoliomyélitique</PP>, <MRD>démontrent dans</MRD> <PP tipp="inst">une publication importante</PP> comment la protéine endommage les cellules, confirmant que le<T> Covid-19</T><PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX></PVD> <D>maladie principalement vasculaire</D>.<p/></CD>
<CD num="184"> L’<PP tipp="inst">article, publié le 30 avril 2021 dans Circulation Research</PP>, <MRD>montre également de manière concluante que</MRD> le <T>COVID-19</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>maladie vasculaire, démontrant exactement comment le virus SRAS-CoV-2 endommage et attaque le système vasculaire au niveau cellulaire</D>.<p/></CD>
<CD num="185">C’est probablement par ce biais que de nombreux spécialistes auraient pu jurer que le <T>SARS-CoV-2</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>le</NX> </PVD> <D>résultat d’une zoonose, c’est à dire d’une transmission spontanée de l’animal à l’homme</D>.<p/></CD>
<CD num="186"><PP tipp="temp">Le 17/04</PP>, la presse nous relayait les propos du <PP tipp="aut">professeur Montagnier, Prix Nobel</PP> : “Le <T>coronavirus SARS-CoV-2</T> <PVD><VD lemme="être"> serait</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>virus manipulé, sorti accidentellement d’un laboratoire chinois à la recherche d’un vaccin contre le SIDA“</D>.<p/></CD>
<CD num="187"> Un <D>autre paramètre important</D> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>le</NX> </PVD> <T>NNT</T>, qui <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>le</NX> </PVD> <D>nombre de personnes qui doivent être vaccinées, pour qu’une seule personne puisse avoir un bénéfice du vaccin</D>.<p/></CD>
<CD num="188"> Peut-on encore penser que la <T>France</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>démocratie quand des médecins se sentent obligés de se réunir en secret et qui se sentent persécutés lorsqu’ils pensent “différemment”</D> <p/>?</CD>
<CD num="189">L’<T>ouvre-porte</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD><D>outil efficace pour éviter un contact direct avec les mains et pour garder une distance sécuritaire afin de freiner la transmission du coronavirus</D><p/>. </CD>
<CD num="190">Les <T>centres hospitaliers retenus</T> <PVD><VD lemme="être"> sont</VD><NX> les</NX> </PVD>  <D>centres hospitaliers de soins généraux et spécialisés offrant majoritairement des soins aigus</D>.<p/></CD>
<CD num="191">Les <T>Etats-Unis</T> <PVD><VD lemme="être"> sont</VD><NX> le</NX> </PVD>  <D>pays comptant le plus de morts avec 534.877 décès, suivis par le Brésil (278.229), le Mexique (194.490), l'Inde (158.607), et le Royaume-Uni (125.464)</D>.<p/></CD>
<CD num="192"><T>New York</T>, qui <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>la</NX> </PVD>  <D>ville des Etats-Unis la plus endeuillée par le coronavirus, a rendu un hommage émouvant à ses 30.258 morts, un an après le début de la pandémie</D>. "Nous avons perdu plus de New-Yorkais que dans la Seconde Guerre mondiale, la guerre du Vietnam, l'ouragan Sandy et le 11-Septembre réunis. <p/></CD>
<CD num="193">Le <T>vaccin développé par AstraZeneca</T> avec l'université d'Oxford <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>l'</NX> </PVD> <D>un des moins chers sur le marché, et il est crucial pour garantir l'accès des pays pauvres à la vaccination</D>.<p/></CD>
<CD num="194"> Un <T>contact étroit</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>personne qui <s/> Était à moins de 2 m d'une personne infectée pendant un total de 15 minutes ou plus sur une période de 24 heures, à partir de 48 heures avant l'apparition des symptômes ou d'un test positif (si sujet asymptomatique)</D> <p/></CD>
<CD num="195">Le <T>traitement du COVID-19</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD><D>traitement de support (symptomatique)</D>.<p/></CD>
<CD num="196"> L'<T>intubation</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>période de risque particulier d'exposition des professionnels de santé aux aérosols infectieux et doit être effectuée avec un soin extrême</D>.<p/></CD>
<CD num="197">Le <T>syndrome respiratoire du Moyen-Orient</T> (<T>MERS</T>) <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>maladie respiratoire aiguë sévère provoquée par le coronavirus du MERS (MERS-CoV)</D>.<p/></CD>
<CD num="198">Le <T>retour des enfants dans les écoles</T><PVD> <VD lemme="être"> serait</VD> <NX>une</NX> </PVD>  <D>possible première étape dans une stratégie d’immunité de groupe, qui est l’atteinte d’un seuil de 60 % à 70 % d’une population qui a contracté la maladie et qui en est guérie</D>.<p/></CD>
<CD num="199">Le <T>VIH</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX></PVD> <D>virus tout autre, avec un mécanisme différent qui s’attaque à notre système immunitaire</D>, <MRD>insiste</MRD> <PP tipp="aut">M. Carignan</PP>. <p/></CD>
<CD num="200"><PP tipp="inst">D’autre part</PP>, la <T>chloroquine</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX></PVD> <D>médicament contre le paludisme et la malaria commercialisé depuis 70 ans</D>.<p/></CD>
<CD num="201"> <D>La logique des pandémies dans l’histoire</D> <PVD><VD lemme="être">a toujours été</VD> <NX> une</NX></PVD><T>logique de guerre</T>.<p/></CD>
<CD num="202"> C’est bien sûr beaucoup, mais certains de ces effets seront toutefois heureusement agissant avant cela… L’<T>atténuation</T><PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX></PVD> <D>processus en lien avec le saut de la barrière inter-spécifique</D>.<p/></CD>
<CD num="203">L’<T>Italie</T> <PVD><VD lemme="être">était</VD><NX>la</NX></PVD> <D>première à décider d’arrêter les vols entre la Chine et l’Italie en janvier</D>.<p/></CD>
<CD num="204">Richard Besser, directeur des Centres fédéraux de contrôle et de prévention des maladies (CDC) indique qu’il est : « encourageant de constater que ce virus n’avait pas l’air jusqu’à présent plus sévère qu’une souche de grippe saisonnière. » Le <T>Brésil</T>, où la grippe A (H1N1) a tué 657 personnes (août 2009), <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>le</NX> </PVD> <D>pays qui compte le plus grand nombre de décès dûs au H1N1 dans le monde</D>. <p/></CD>
<CD num="205">Néanmoins, à l’issue de la phase pandémique, les <T>États-Unis</T> <PVD><VD lemme="être"> sont</VD><NX> le</NX> </PVD>  <D>pays comptant le plus de victimes avec 3 132 décès, le Brésil arrivant en 2e position avec 1 705 morts</D>. <p/></CD>
<CD num="206"> En fait, se trouve de plus en plus en jeu deux théories, l’<PP tipp="aut">une scientiste et principalement allopathique</PP>, <MRD>considérant que</MRD> le <T>corps humain</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <PT>«</PT> <D>machine » bien trop fragile sans protection s’il n’y a pas divers stimulants et prothèses diverses de plus en plus « intelligentes », l’autre à la fois ancienne et contemporaine fait le pari que le corps vivant humain est capable, sous certaines conditions, de s’immuniser, se « réparer » (voir les travaux de Jean-Jacques Wunenburger) ce qui ne veut pas dire qu’en cas d’affaiblissement bactérien ou virale l’allopathie soit inutile ne nous méprenons pas ; en fait nous devrions aujourd’hui plutôt combiner toutes les médecines, positives, énergétiques, mécaniques, allo et homéopathiques</D>.<p/></CD>
<CD num="207">Le <T>port du masque</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX></PVD> <D>réflexe culturel</D>. <p/></CD>
<CD num="208">Les <T>vrais fléaux collectifs</T> en santé aujourd’hui <PVD><VD lemme="être"> sont</VD><NX> la</NX> </PVD> <D>malbouffe, la pollution, la sédentarité et le stress</D>. <p/></CD>
<CD num="209">Au lieu d’envoyer ce genre de rapport à quelques personnalités triées sur le volet, l’idée était de s’adresser à l’opinion publique et de la prendre à témoin, de se mettre au service du public. (…) Je l’avais moi-même oublié, mais le terme « corona » apparaît dans ce texte écrit dès 2005. <PT>«</PT> <T>Corona</T> <PT>»</PT> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX></PVD> <D>terme codé qui était utilisé par les épidémiologistes en Amérique pour nommer ce qu’ils considéraient comme la pandémie ultime</D>.<p/></CD>
<CD num="210">L’<D>Italie du Nord</D> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>le</NX> </PVD> <D>siège d’une catastrophe avec une mortalité élevée comme l’Espagne</D>.<p/></CD>
<CD num="211">Le <T>Covid-19</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD><D>revers, mais il est peu probable qu’il provoque les mêmes ravages que les pandémies précédentes</D>. <p/></CD>
<CD num="212">Le <T>port du masque en public</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>mesure de protection recommandée dès qu'une distance d'au moins 1,5 mètre ne peut pas être respectée</D>.<p/></CD>
<CD num="213"> L’<PT>«</PT><T>Institut de mesure et d’évaluation de la santé</T><PT>»</PT> (<T>IHME</T>), <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD><D>institut de recherche travaillant dans le domaine de la santé mondiale basé à l’Université de Washington à Seattle</D>. <p/></CD>
<CD num="214"> La <T>distance sociale et une attention particulière à l'hygiène</T> <PVD><VD lemme="être"> sont</VD><NX> la</NX> </PVD> <D>meilleure défense contre la transmission du COVID-19</D>.<p/></CD>
<CD num="215"> La <T>désignation COVID-19</T>, donnée de façon identique à toutes les langues, <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD><D>mot valise formé par apocopation des termes du syntagme en langue anglaise (coronavirus disease 2019)</D>[8],[b].<p/></CD>
<CD num="216">seconde hypothèse (pré-publiée le 21 avril 2020) : le récepteur nicotinique de l'acétylcholine (nAChR) pourrait avoir une fonction essentielle lors de l'infection Covid-19 ; fonction qui serait inhibée par la nicotine ; le <D>SARS-CoV-2</D> <PVD><VD lemme="être"> pourrait aussi être</VD> <NX>un</NX> </PVD>  <D>bloqueur du récepteur nAChR (tout comme l'ivermectine[303] qui fait aussi partie des molécules testées)</D>[292] ;<p/></CD>
<CD num="217"> La <T>lymphopénie</T> <PVD><VD lemme="être">était</VD><NX>un</NX></PVD> <D>également courante chez les patients gravement malades infectés par le MERS-CoV</D>, qui <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>le</NX> </PVD> <D>résultat de l'apoptose des lymphocytes</D>[346]. <p/></CD>
<CD num="218">L'<T>Europe (+13%) et l'Océanie (+11%)</T> <PVD><VD lemme="être"> sont</VD><NX> les</NX> </PVD>  <D>deux seules zones où la situation continue à se détériorer cette semaine</D>. <p/></CD>
<CD num="219">Les <T>États-Unis</T> <PVD><VD lemme="être"> sont</VD><NX> le</NX> </PVD>  <D>pays le plus endeuillé avec 721.111 morts, suivis par le Brésil (602.099), l'Inde (451.435), le Mexique (283.193) et la Russie (220.315)</D>.<p/></CD>
<CD num="220">La <T>France et Malte</T> <PVD><VD lemme="être"> sont</VD><NX> les</NX> </PVD>  <D>deux premiers pays à tester ce lundi l’interopérabilité du système : il s’agit de vérifier la capacité des Etats membres à se connecter à la « passerelle » européenne mise en place</D>.<p/></CD>
<CD num="221">La <T>COVID-19covid 19</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>virus qui peut se propager entre les personnes, principalement lorsqu’une personne infectée est en contact étroit avec une autre personne</D>.<p/></CD>
<CD num="222">Par contre, le <T>Pandemrix de GSK</T> <PVD><VD lemme="être">a été</VD> <NX> un</NX></PVD> <D>dossier maquette, passé en procédure centralisée, et enregistré en mai 2008</D>. <p/></CD>
<CD num="223">Un <T>lieu d’isolement</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>pièce qui permet à un travailleur de s’auto-isoler de manière sécuritaire et en tout confort</D>. <p/></CD>
<CD num="224">Avec près de 52.000 morts, le <T>Royaume-Uni</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>le</NX> </PVD> <D>pays le plus durement touché en Europe par la pandémie</D>.<p/></CD>
<CD num="225">La <T>trilogie "tester-tracer-isoler"</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>stratégie de réaction en chaîne</D>.<p/></CD>
<CD num="226">L'<T>Europe</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>la</NX> </PVD>  <D>zone ayant enregistré le plus de nouvelles contaminations cette semaine (+236 700 en moyenne par jour)</D>.<p/></CD>
<CD num="227">À ce jour, les <T>Émirats arabes unis</T> <PVD><VD lemme="être"> sont</VD><NX> le</NX> </PVD>  <D>pays le plus vacciné au monde, où 86 % de la population est complètement vaccinée, devant le Portugal (85 %), l’Espagne et Singapour (78 % chacun)</D>.<p/></CD>
<CD num="228"> Le <T>cas index</T> <PVD><VD lemme="être"> peut être</VD><NX> le</NX> </PVD> <D>cas primaire</D>.<p/></CD>
<CD num="229">Le <T>cas primaire</T> <PVD><VD lemme="être"> peut être</VD><NX> le</NX> </PVD> <D>cas index</D>.<p/></CD>
<CD num="230">Le <T>coude-à-coude</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>manière de se saluer qui permet d'éviter la poignée de main</D>.<p/></CD>
<CD num="231">La <T>friction des mains </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>la</NX> </PVD>  <D>méthode utilisée pour effectuer l'hygiène des mains à l'aide d'un désinfectant pour les mains</D>. <p/></CD>
<CD num="232">L'<T>Organisation mondiale de la Santé</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>l'</NX> </PVD>  <D>autorité directrice et coordinatrice, dans le domaine de la santé, au sein du système des Nations Unies</D>.<p/></CD>
<CD num="233">Le <T>poing-à-poing</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>manière de se saluer qui permet d'éviter la poignée de main</D>.<p/></CD>
<CD num="234">Le <T>salut du pied</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>manière de se saluer qui permet d'éviter la poignée de main</D>.<p/></CD>
<CD num="235">La <T>cohorte française RMD COVID-19</T> <PVD><VD lemme="être"> étant</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>étude de cohorte observationnelle multicentrique, nous ne pouvons pas exclure que tous les patients symptomatiques hautement suspects/confirmés atteints de COVID-19 aient été inscrits</D>.<p/></CD>
<CD num="236">Derrière les Etats-Unis, le <T>Brésil</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>le</NX> </PVD> <D>pays le plus endeuillé avec 185.650 morts et 7,1 millions de cas</D>.<p/></CD>
<CD num="237"> Les <T>États-Unis</T> <PVD><VD lemme="être"> sont</VD><NX> le</NX> </PVD>  <D>pays le plus touché tant en nombre de morts que de cas, avec 577 045 décès pour 32 421 713 cas recensés, selon le comptage de l’université Johns Hopkins</D>. <p/></CD>
<CD num="238"><PP tipp="aut">Les chercheurs</PP> <MRD>ont suggéré que</MRD> le <T>variant Delta</T> <PVD><VD lemme="être"> pourrait être</VD><NX> l'</NX> </PVD>  <D>une des raisons de cette baisse</D>.<p/></CD>
<CD num="239">L’<T>OIE</T> <PVD><VD lemme="être">est</VD> <NX> une</NX></PVD> <D>organisation dont les atouts tiennent à sa taille à échelle humaine, à sa flexibilité, à son indépendance</D>.<p/></CD>
<CD num="240">L’<T>utilisation du big data</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>autre clé de la gestion de la crise</D>.<p/></CD>
<CD num="241"><T>Taïwan</T> <PVD><VD lemme="être"> avait été </VD><NX> le</NX> </PVD> <D>troisième territoire le plus touché au monde et des leçons avaient été tirées</D>.<p/></CD>
<CD num="242"><T>Taïwan</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>démocratie mais reste revendiqué par Pékin</D>.<p/></CD>
<CD num="243"><PP tipp="aut">Pour la république populaire de Chine</PP>, <T>Taiwan</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>province rebelle</D>.<p/></CD>
<CD num="244">Selon le sénateur de la Haute-Savoie Loïc Hervé, « ce qu’on fait en France ne sert à rien » tant que la Suisse n’appliquera pas les mêmes mesures que nous. <PT>«</PT> Le <T>canton de Genève</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>enclave en France », indique-t-il, demandant que la frontière soit ouverte « à bon escient</D> <PT>»</PT>.<p/></CD>
<CD num="245"> <PT>«</PT> L’<T>Autriche</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>le</NX> </PVD> <D>premier pays européen à relâcher progressivement les mesures de confinement mises en place à la mi-mars, avant tous les autres</D>. <p/></CD>
<CD num="246">Poser le choix en ces termes est d’autant plus absurde que, comme <PP tipp="aut">Eric Chaney</PP> <MRD>l’écrivait récemment</MRD> dans ces colonnes, en la matière <PT>«</PT> la <T>procrastination</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>la</NX> </PVD>  <D>pire des politiques et le coût élevé des mesures radicales nécessaires pour endiguer l’épidémie en vaut la chandelle</D> <PT>»</PT>.<p/></CD>
<CD num="247"><PP tipp="temp">Le 19 mars</PP>, <T>Gavin Newsom</T> <PVD><VD lemme="être"> a été </VD> <NX> le</NX> </PVD>  <D>premier gouverneur à ordonner le confinement de la population entière d’un Etat</D>.<p/></CD>
<CD num="248">Le <T>domicile</T> <PVD><VD lemme="être">a rarement autant été</VD> <NX> une</NX> </PVD><D>question de vie ou de mort</D> <PT>»</PT>, <MRD>a déclaré</MRD> <PP tipp="temp">le 18 mars</PP> <PP tipp="aut">Leilani Farha</PP>, la rapporteuse spéciale des Nations unies sur le droit à un logement convenable.<p/></CD>
<CD num="249">Le <T>géant pharmaceutique américain et son partenaire allemand BioNTech</T> <PVD><VD lemme="être"> sont</VD><NX> les</NX> </PVD>  <D>premiers à présenter des résultats positifs pour un essai clinique à grande échelle d’un vaccin contre le nouveau coronavirus</D>.<p/></CD>
<CD num="250">Toute <T>cellule</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>mini-usine de protéines, selon les instructions génétiques contenues dans son noyau</D>. <p/></CD>
<CD num="251"> <T>Pfizer et BioNTech</T><PVD><VD lemme="être"> sont</VD><NX> les</NX> </PVD>  <D>premiers à rendre publics des résultats intermédiaires de ces essais</D>.<p/></CD>
<CD num="252">La <T>COVID-19</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>nouvelle maladie à coronavirus 2019 qui est causée par le coronavirus du syndrome respiratoire aigu sévère 2 (SARS-CoV-2)</D>.<p/></CD>
<CD num="253">La <T>vaccination</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>moyen de faire baisser la mortalité et les formes graves liées au virus, de protéger ainsi les Français et notre système de soins et espérer un retour à une vie plus normale</D>. <p/></CD>
<CD num="254"><p/>La <T>liste des comorbidités</T> <PP>définie selon</PP><PP tipp="aut"> la HAS</PP><PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>la</NX> </PVD>  <D>suivantes : <s/> Pathologies cardio-vasculaires : Hypertension artérielle compliquée (notamment complications cardiaques, rénales et vasculocérébrales) ; Antécédent d’accident vasculaire cérébral ; Antécédent de chirurgie cardiaque ; Insuffisance cardiaque ; Antécédents de coronaropath</D>ie.</CD>
<CD num="255">Déjà <PP tipp="temp">en décembre</PP>, <T>Israël</T> <PVD><VD lemme="être"> avait été</VD> <NX> le</NX> </PVD>  <D>premier à se lancer, à la faveur d'un accord avec Pfizer qui lui avait livré des millions de doses à un prix élevé et en échange de données sur l'effet et l'efficacité du vaccin sur sa population</D>.<p/></CD>
<CD num="256">Du côté de l'Europe, la <T>Hongrie</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>le</NX> </PVD> <D>premier pays européen à avoir mis - depuis le 1er août - une troisième dose de vaccins contre le Covid-19 à la disposition de ceux qui en font la demande, quatre mois après la deuxième injection, selon le site Hungary Today</D>.<p/></CD>
<CD num="257"><T>Moderna, Pfizer BioNTech et AstraZeneca</T><PVD><VD lemme="être"> sont</VD><NX> les</NX> </PVD>  <D>trois vaccins distribués actuellement</D>.<p/></CD>
<CD num="258">La <T>thapsigargine</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>molécule connue extraite de la racine de Thapsia garganica L., une plante toxique méditerranéenne</D>. <p/></CD>
<CD num="259"> L'<T>Artemisia annua</T> <MRD>ou</MRD> <T>absinthe douce</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>plante médicinale utilisée en Afrique sous forme de tisane (infusion) pour soigner le paludisme</D>. <p/></CD>
<CD num="260">Ces <T>anticorps</T> <PVD><VD lemme="être"> sont</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>sous-classe des immoglobulines IgG spécifiques aux camélidés</D><PVD><VD lemme="appeler">appelés</VD></PVD> <T>VHH</T>.<p/></CD>
<CD num="261"> <PP tipp="aut">Les chercheurs</PP> <MRD>concluent que</MRD> <PT>"</PT>La <T>transfusion de plasma de convalescence</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>option de traitement potentiellement efficace pour les patients Covid; cependant, ces données suggèrent que les patients non intubés pourraient en bénéficier davantage que ceux nécessitant une ventilation mécanique</D><PT>"</PT>.<p/></CD>
<CD num="262">Les <T>anticorps</T> <PVD><VD lemme="être"> sont</VD><NX> un</NX> </PVD> <D>élément clé des moyens de défense adaptatifs</D>.<p/></CD>
<CD num="263">Le <T>tocilizumab</T> <PT>(</PT><T>actemra</T> <MRD>ou</MRD> <T>roactemra</T><PT>)</PT> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>l'un</NX> </PVD>  <D>des rares médicaments à base d'anticorps monoclonaux de synthèse</D>. <p/></CD>
<CD num="264">Le <T>casirivimab/imdevimab</T> <MRD>ou</MRD> <T>REGN-COV2</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>traitement à base d'anticorps monoclonaux de synthèse développé par les sociétés pharmaceutiques américaine Regeneron et suisse Roche</D>.<p/></CD>
<CD num="265">La <T>dexaméthasone</T> <PT>(</PT><T>dectancyl</T><PT>)</PT> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>hormone de synthèse de la famille des corticostéroïdes qui fait partie des médicaments anti-inflammatoires stéroïdiens</D>. <p/></CD>
<CD num="266">Un <T>cas possible</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>personne, quel que soit son statut vaccinal, ayant ou non été en contact à risque avec un cas confirmé dans les 14 jours précédant l’apparition des symptômes, présentant des signes cliniques évocateurs de COVID-19 : infection respiratoire aiguë avec une fièvre ou une sensation de fièvre, ou toute autre manifestation clinique suivante, de survenue brutale, selon l’avis du HCSP relatif aux signes cliniques d’orientation diagnostique du COVID-19</D>.<p/></CD>
<CD num="267">Un <T>cas probable</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>personne, quel que soit son statut vaccinal, présentant des signes cliniques et des signes visibles en tomodensitométrie thoracique évocateurs de COVID-19</D>. <p/></CD>
<CD num="268">Un <T>cas confirm</T>é<PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>personne, symptomatique ou non, quel que soit son statut vaccinal, avec un résultat biologique confirmant l’infection par le SARS-CoV-2, par amplification moléculaire (RT</D>- <p/></CD>
<CD num="269"> L’<T>Allemagne</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>le</NX> </PVD> <D>seul pays à avoir mis à jour ses directives de gestion des personnes entièrement vaccinées contractant le virus8 : elle a réduit leur période d’isolement à cinq jours si elles reçoivent un résultat négatif et si elles restent asymptomatiques</D>. <p/></CD>
<CD num="270"><T>Santé publique Ontario Santé publique Ontario</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>organisme du gouvernement de l’Ontario voué à la protection et à la promotion de la santé de l’ensemble de la population ontarienne, ainsi qu’à la réduction des iniquités en santé</D>.<p/></CD>
<CD num="271">Un <T>contact proche</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>personne qui s’est trouvée à six pieds ou moins d’une personne atteinte du COVID-19 pendant au moins 10 minutes sur une période de 24 heures</D>. <p/></CD>
<CD num="272">De son côté, la <T>rougeole</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>maladie qui se soigne avec des antibiotiques, mais elle est particulièrement contagieuse et peut être très grave puisqu’elle peut déboucher sur des broncho-pneumonies, des laryngites asphyxiantes ou des encéphalites</D>. <p/></CD>
<CD num="273">On n’a pas de visibilité sur la durée de protection mais il y a de très fortes chances qu’il faille réaliser des rappels, que ce soit une fois par an, une fois tous les deux ans… Le troisième aspect, c’est que plus il y aura de vaccins, plus il y aura une concurrence en matière de prix et de choix pour le patient au final.4 » Ouf, le<T> SRAS COV 2</T><PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>véritable rente capitalistique de situation</D>.<p/></CD>
<CD num="274">Or, les <T>vaccins à ARN messager contre la COVID-19</T> <PVD><VD lemme="être"> sont</VD><NX> les</NX> </PVD>  <D>premiers vaccins de ce type fabriqués et distribués à large échelle</D>.<p/></CD>
<CD num="275">La <T>France</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>le</NX> </PVD> <D>pays des droadelom : elle accueille toute la misère du monde, mais laisse mourir les siens</D>.<p/></CD>
<CD num="276">La <T>COVID-19</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>maladie infectieuse causée par le nouveau coronavirus (SARS-CoV-2)</D>.<p/></CD>
<CD num="277">La <T num="1">myocardite</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D num="1">inflammation du muscle cardiaque</D> et la <T num="2">péricardite</T><PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D num="2">inflammation de la paroi qui entoure le cœur</D>. <p/></CD>
<CD num="278">«À l’heure actuelle, ces événements indésirables semblent être extrêmement rares», a déclaré la FDA dans un communiqué conjoint avec les Centers for Disease Control and Prevention. <PT>«</PT>La <T>sécurité du vaccin COVID-19 </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>priorité absolue pour le gouvernement fédéral, et nous prenons très au sérieux tous les rapports de problèmes de santé suite à la vaccination contre le COVID-19</D>.<PT>»</PT> <p/></CD>
<CD num="279">Le <T>budésonide</T><MRD><PT>,</PT> <NX>un</NX></MRD> <D>médicament contre l'asthme</D>, <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>stéroïde inhalable peu coûteux et largement disponible</D>. <p/></CD>
<CD num="280">Le <T>molnupiravir</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>option médicamenteuse par voie orale plus facile à synthétiser qui raccourcit la durée de l'infectiosité chez les personnes atteintes de COVID-19 symptomatique</D>.<p/></CD>
<CD num="281"> Si un virus infectieux se propage principalement par de grosses gouttelettes respiratoires qui tombent rapidement, les <T>principales mesures de contrôle</T> <PVD><VD lemme="être"> sont</VD><NX> la</NX> </PVD> <D>réduction du contact direct, le nettoyage des surfaces, les barrières physiques, la distance physique, l'utilisation de masques à distance des gouttelettes, l'hygiène respiratoire et le port d'une protection de haute qualité uniquement pour les procédures de soins de santé dites génératrices d'aérosols</D>. <p/></CD>
<CD num="282">Le <T>B.1.617, à 28%</T>, <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>le</NX> </PVD> <D>plus courant parmi les séquences, suivi de B.1.1.7 (la variante britannique)</D>, <MRD>a montré</MRD> <PP tipp="inst">le rapport de mutation en Inde de Scripps Research</PP>, citant les données GISAID. <p/></CD>
<CD num="283">Le <T>Chili</T> <MRD>qui</MRD> <D>compte 19 millions d’habitants</D>, <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>le</NX> </PVD> <D>pays le plus avancé en Amérique latine en matière de vaccination et un des premiers dans le monde</D>.<p/></CD>
<CD num="284">Les <T>Etats-Unis</T> <PVD><VD lemme="être"> sont</VD><NX> le</NX> </PVD>  <D>pays comptant le plus grand nombre de morts avec 565 289 décès, suivis par le Brésil (365 444), le Mexique (211 213)</D>.<p/></CD>
<CD num="285"><T>Saturation en oxygène</T>. <s/> C' <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>le</NX> </PVD> <D>pourcentage d'oxygène dans le sang</D>. <p/></CD>
<CD num="286">Le <T>dépistage des passagers aériens</T> <PVD><VD lemme="être"> peut être</VD><NX> un</NX> </PVD> <D>moyen supplémentaire de contrôle avant l'embarquement et d'assouplissement des exigences de quarantaine à l'arrivée, mais ces stratégies doivent être considérées avec prudence</D>. <p/></CD>
<CD num="287">Les <T>tests antigéniques rapides</T> <PVD><VD lemme="être"> sont</VD><NX> la</NX> </PVD> <D>seule option viable pour les campagnes de dépistage massives dans la population générale</D>.<p/></CD>
<CD num="288">Les <T>tests moléculaires</T> <PVD><VD lemme="être"> sont</VD><NX> l'</NX> </PVD>  <D>option privilégiée en milieu clinique pour diagnostiquer les patients et éclairer les décisions de prise en charge, car la fiabilité de ces tests minimise le risque d'erreur de diagnostic</D>.<p/></CD>
<CD num="289"> La <T>RT-PCR</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>la</NX> </PVD>  <D>seule technique bien établie</D> <p/></CD>
<CD num="290">La <T>RT-PCR</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>technique de diagnostic permettant de détecter du matériel génétique viral (ARN viral) dans un échantillon biologique après l'avoir amplifié pour permettre sa détection</D>.<p/></CD>
<CD num="291"><T>RT-LAMP</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>technique similaire à celle des tests RT-PCR conventionnels, à l'exception du fait que l'amplification de l'acide nucléique se produit à une température constante3, des équipements coûteux tels que les thermocycleurs utilisés pour réguler la température des échantillons en RT-PCR ne sont donc pas nécessaires</D>.<p/></CD>
<CD num="292">La <T>prévalence communautaire</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>la</NX> </PVD>  <D>proportion d'une population atteinte de COVID-19 à un moment donné</D>.<p/></CD>
<CD num="293">Les <T>tests PCR en laboratoire</T> <PVD><VD lemme="être"> sont</VD><NX> les</NX> </PVD>  <D>plus appropriés pour les populations vaccinées symptomatiques et les contacts proches de personnes qui ont testé positif</D>.<p/></CD>
<CD num="294"> Le <T>test moléculaire</T> <MRD>utilisé pour</MRD> <D>diagnostiquer la COVID-19</D> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>le</NX> </PVD> <D>test PCR effectué en laboratoire</D>. <p/></CD>
<CD num="295"><D>Tout test au point de service</D> <PVD><VD lemme="être"> peut être</VD><NX> un</NX> </PVD> <T>autotest</T>.<p/></CD>
<CD num="296">Pour <PP tipp="aut">M. Cyr</PP>, il ne fait aucun doute que le <T>CHSLD Villa Les Tilleuls</T> <MRD>se qualifie comme</MRD> <PVD><VD lemme="être"> étant</VD> <NX>un</NX> </PVD> <PT>«</PT> <D>milieu de vie avec une éclosion non contrôlée</D> <PT>»</PT>. <p/></CD>
<CD num="297"> <PP tipp="temp">En septembre 2020</PP>, l'<T>Espagne </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>le</NX> </PVD> <D>premier pays européen touché par la seconde vague avec dès le 4 septembre 9 000 nouvelles contaminations et une cinquantaine de morts chaque jour</D>. <p/></CD>
<CD num="298"> La <T>France</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>le</NX> </PVD> <D>second pays européen le plus touché en nombre de cas début septembre 2020[48]: les quatre pays de l'UE qui au 4 septembre dépassent 60 cas pour 100 000 habitants sont l'Espagne, la France, la Roumanie et la Croatie</D>[49].<p/></CD>
<CD num="299"> <MRD>En d’autres termes</MRD>, une <T>protéine</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>assemblage de plusieurs acides aminés ou polypeptides, d’au moins une cinquantaine, reliés entre eux par des liaisons peptidiques</D>. <p/></CD>
<CD num="300"><T>Agent infectieux</T> <s/> C’ <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>micro-organisme (bactérie, virus, parasite, champignon) capable de provoquer une infection ou une maladie infectieuse</D>.<p/></CD>
<CD num="301">L’<D>agent infectieux responsable de la transmission du SARS-CoV-2</D> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <T>coronavirus</T>.<p/></CD>
<CD num="302"> <T>Agoraphobie</T> <s/> C’ <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>la</NX> </PVD>  <D>peur des lieux publics et des espaces ouverts, d’endroits surpeuplés ou confinés, de lieux vastes et désertiques, d’être dans la foule ou dans une file d’attente</D>. <p/></CD>
<CD num="303"> <T>Agueusie</T> <s/> C' <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>la</NX> </PVD>  <D>perte totale ou partielle du goût</D>. <p/></CD>
<CD num="304"> L’<T>allègement du confinement</T><PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>mesure permettant le redémarrage progressif de la vie communautaire et de l’économie</D>.<p/></CD>
<CD num="305"><T>Anosmie</T> <s/> C' <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>trouble de l'odorat qui se traduit par une perte totale de l'odorat temporaire ou permanente</D>.<p/></CD>
<CD num="306"> <T>Arénicole</T> <s/> C’ <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>ver marin de couleur rouge-orangé, d’environ 10 à 15cm de long, présent en nombre sur les plages et qui est très prisé des pêcheurs bretons</D>.<p/></CD>
<CD num="307">Le <T>SARS-CoV-2</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>virus à ARN, ce qui signifie qu’il mute et se propage beaucoup plus rapidement qu’un virus à ADN</D>.<p/></CD>
<CD num="308">L’<T>ARN messager</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>vecteur qui transporte une information jusqu’aux cellules afin de leur dire quelle protéine fabriquer</D>.<p/></CD>
<CD num="309">Le <T>Covid-Organics</T>, <MRD>nom donné à</MRD> ce <D>traitement</D>, <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>préparation dont la composition n’a pas été rendue publique et qui est distribué massivement dans le pays, en bouteille, en bidon ou sous forme de tisane à base de feuilles séchées d’Artemisia, de décoction ou de gélules</D>. <p/></CD>
<CD num="310"><T>Charge virale</T> <MRD>ou</MRD> <T>titre viral</T> <s/> C’ <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>le</NX> </PVD> <D>nombre de copies d’un virus dans un volume de fluide donné</D>.<p/></CD>
<CD num="311"><PP tipp="inst">Plus largement</PP>, les <T>antipsychotiques</T> <PVD><VD lemme="être"> sont</VD><NX> la</NX> </PVD> <D>principale catégorie de médicaments utilisés contre la schizophrénie et les troubles de la bipolarité</D>.<p/></CD>
<CD num="312"><T>Conseil National de l’Ordre des Médecins</T> <s/> C’ <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>organisme professionnel, administratif et juridictionnel de défense et de régulation de la profession médicale</D>.<p/></CD>
<CD num="313">La <D num="1">porte de sortie du virus</D>, c’ <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>la</NX> </PVD>  <T num="1">bouche</T>, la <D num="2">porte d’entrée principale</D> ce <PVD><VD lemme="être"> sont</VD><NX> les</NX> </PVD>  <T num="2">muqueuses de la bouche et du nez</T>.<p/></CD>
<CD num="314">Le <T>Covid-19</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>maladie virale, contagieuse et émergente transmise par le virus SARS-CoV-2</D>.<p/></CD>
<CD num="315">L’<T>agent infectieux</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>virus, le SARS-CoV-2, qui se transmet d’humains à humains</D>.<p/></CD>
<CD num="316">La <D>forme sévère de cette maladie</D> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>la</NX> </PVD>  <T>pneumonie</T>.<p/></CD>
<CD num="317">Un <T>vaccin</T> <PVD><VD lemme="être"> serait</VD> <NX>une</NX> </PVD>  <D>bonne chose mais des vaccins existent pour la poliomyélite et d'autres maladies et pour autant ces maladies ne sont pas éradiquées</D>. <p/></CD>
<CD num="318"><T>Coronavirose</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>dérivé normal, régulier</D>.<p/></CD>
<CD num="319"> L'<T>eau de Javel</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>produit destiné à désinfecter les sols, les sanitaires et toutes les surfaces susceptibles d'être fortement infectés par des bactéries ou des virus</D>.<p/></CD>
<CD num="320">La <T>ville de Wuhan en Chine</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>le</NX> </PVD> <D>point de départ de la pandémie de coronavirus</D>.<p/></CD>
<CD num="321"><PP tipp="inst">De manière simple</PP>, un <T>essai randomisé</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>essai où un traitement est comparé à un autre traitement, ou à un placebo, afin de juger de sa fiabilité et de son efficacité dans un cas donné</D>.<p/></CD>
<CD num="322">Le <T>génome</T>, c’ <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>le</NX> </PVD> <D>patrimoine génétique d’une espèce vivante ou l’ensemble de l’information génétique d’un organisme contenu dans chacune de ses cellules sous la forme de chromosomes</D>.<p/></CD>
<CD num="323">Le <T>génome du virus</T> <PVD><VD lemme="être"> a rapidement été</VD>  </PVD> <D>séquencé</D>. <s/> C’ <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>molécule d’ARN d’environ 30.000 bases contenant 15 gènes, dont le gène S qui code pour une protéine située à la surface de l’enveloppe virale</D>.<p/></CD>
<CD num="324">Les <T>personnes âgées</T> <PVD><VD lemme="être"> sont</VD><NX> les</NX> </PVD>  <D>plus exposées et notamment les plus de 80 ans</D>. <p/></CD>
<CD num="325"> Le <T>gel hydroalcoolique</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>produit à la fois bactéricide, virucide et levuricide</D>.<p/></CD>
<CD num="326">La <T>Listerine</T> (c’ <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>bain de bouche américain à l’efficacité cliniquement prouvée) fonctionne si vous en avez besoin</D>.<p/></CD>
<CD num="327"> L’<T>Office international des épizooties</T> (<T>OIE</T>), <PVD><MRD>aussi </MRD><VD lemme="appeler">appelé</VD></PVD>   <T>Organisation mondiale de la santé animale</T>, <PVD><VD lemme="être">est</VD> <NX> une</NX></PVD> <D>organisation intergouvernementale qui est notamment chargée d’assurer la transparence sur la situation zoosanitaire des pays et d’élaborer les normes sanitaires applicables aux échanges internationaux d’animaux et de leurs produits</D>.<p/></CD>
<CD num="328">Et donc, <PP tipp="inst">dans le cas d’une vaccination</PP>, l’<T>inoculum</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <T>vaccin</T>. <p/></CD>
<CD num="329"><T>Institut national de la santé et de la recherche médicale</T>. <s/> C’ <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>le</NX> </PVD> <D>seul organisme public français dédié à la recherche biologique, médicale et en santé des populations</D>.<p/></CD>
<CD num="330"><T>Institut Pasteur</T> <s/> C’ <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>fondation à but non lucratif dont la mission est de contribuer à la prévention et au traitement des maladies, en priorité infectieuses, par la recherche, l’enseignement et des actions de santé publique</D>. <p/></CD>
<CD num="331"> L’<T>Institut Pasteur</T> est mobilisé et c’ <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>course contre la montre dans un contexte de crise sanitaire</D>.<p/></CD>
<CD num="332"><T>Lymphocyte</T> <s/> Ce <PVD><VD lemme="être"> sont</VD><NX> des</NX> </PVD> <D>globules blancs (leucocytes) dont le rôle  est la défense immunitaire de l'organisme face aux agressions infectieuses</D>.<p/></CD>
<CD num="333"><T>Machine BiPAP</T> <s/> C’ <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>type d’appareil respiratoire ou de ventilateur que certains hôpitaux utilisent pour aider les patients du Covid-19 à respirer</D>.</CD>
<CD num="334">Du nom du pédiatre japonais qui l’a identifiée il y a plus d’un demi-siècle et <PVD><VD lemme="appeler">appelée</VD><MRD>aussi </MRD></PVD>   <T>syndrome lympho-cutanéo-muqueux fébrile</T>. <s/> C’ <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>maladie inflammatoire systémique aiguë qui touche environ 500 enfants par an et dont on ignore l’origine</D>. <p/></CD>
<CD num="335">Les <T>pays asiatiques</T> <PVD><VD lemme="être"> sont</VD><NX> les</NX> </PVD>  <D>plus touchés et particulièrement le Japon</D>.<p/></CD>
<CD num="336">La <T>maladie du Covid-19</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>maladie infectieuse causée par le coronavirus SARS-CoV-2, appartenant à la très large famille des Coronaviridae</D>. <p/></CD>
<CD num="337"><T>Masque chirurgical</T> <s/> C’ <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>équipement de protection individuelle</D>, <PVD><VD lemme="appeler">appelée</VD><MRD>aussi </MRD></PVD>  <T>masque d’hygiène</T><PT>,</PT> <T>masque à trois plis</T> <MRD>ou</MRD> <T>masque anti-projections</T>.<p/></CD>
<CD num="338"><T>Masque canard destiné aux professionnels de santé</T>. <s/> C’ <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>masque en forme de bec de canard qui est plus élaboré que le masque chirurgical car il est capable de filtrer l’air (il possède un système de filtration)</D>.<p/></CD>
<CD num="339"><T>Masque de protection respiratoire</T> <s/> C’ <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>masque de protection individuelle destiné à protéger celui qui le porte à la fois contre l’inhalation de gouttelettes et contre les particules dangereuses et nocives en suspension dans l’air</D>. <p/></CD>
<CD num="340"><T>Micro-organisme</T> <s/> <PVD><VD lemme="appeler">Appelé</VD><MRD>aussi </MRD></PVD>  <T>microbe</T> <MRD>ou</MRD> <T>germe</T>. <s/> C’ <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>être vivant de taille microscopique, invisible à l’œil nu, tels que les bactéries, les virus, les champignons unicellulaires (levures) et les protistes</D>.<p/></CD>
<CD num="341"><T>Muqueuse</T> <s/> C' <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>revêtement tissulaire (fait de cellules) qui tapisse l’intérieur de nombreux organes situés au contact du milieu extérieur : la bouche, le nez, l’œsophage, les intestins, les bronches, le vagin, l’utérus, etc.</D>  <p/></CD>
<CD num="342"><T>Nébulisation</T> <s/> C’ <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>la</NX> </PVD>  <D>transformation d’une préparation médicamenteuse liquide en aérosol ou l’action de vaporiser, de projeter un liquide médicamenteux en fines gouttelettes à l’aide d’un nébuliseur</D>.<p/></CD>
<CD num="343"><T>Orage cytokinique</T> <s/> <PVD><VD lemme="appeler">Appelé</VD><MRD>aussi </MRD></PVD> <T>tempête cytokinique</T> <MRD>ou</MRD> <T>choc cytokinique</T>. <s/> C’ <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>phénomène hyper-inflammatoire et généralisé en réponse à une infection</D>. <p/></CD>
<CD num="344">Les <D>molécules qui attirent les cellules immunitaires</D>, ce <PVD><VD lemme="être"> sont</VD><NX> les</NX> </PVD>  <T>cytokines</T>. <p/></CD>
<CD num="345"> Les <T>cytokines</T> <PVD><VD lemme="être"> sont</VD><NX> des</NX> </PVD> <D>substances naturellement produites par les cellules du système immunitaire pour favoriser la réaction inflammatoire et ainsi défendre le corps agressé</D>.<p/></CD>
<CD num="346"><PP tipp="inst">Initialement</PP> le <T>patient zéro</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>la</NX> </PVD>  <D>première personne à avoir été contaminée par un virus ou un agent pathogène</D>.<p/></CD>
<CD num="347"> <T>Protéine Spike</T> <s/> <PVD><VD lemme="appeler">Appelée</VD><MRD>aussi </MRD></PVD> <T>protéine S</T>. Cette protéine <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>la</NX> </PVD>  <D>clé qui permet au nouveau coronavirus SARS-CoV-2 de pénétrer dans nos cellules</D>. <p/></CD>
<CD num="348">En fait la <T>protéine virale S</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>la</NX> </PVD>  <D>clé qui s’adapte à la serrure ACE2, présente sur les cellules hôtes</D>.<p/></CD>
<CD num="349">Ainsi les <T>chauves-souris</T> <PVD><VD lemme="être"> seraient</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>réservoir naturel du virus SARS-CoV-2, mais qu’il a fallu un hôte intermédiaire pour que le coronavirus passe des chauves-souris aux humains</D>. <p/></CD>
<CD num="350"> Les <T>chauves-souris du genre Rhinolophus</T> <PVD><VD lemme="être"> sont</VD><NX> les</NX> </PVD>  <D>plus susceptibles d’être les hôtes ou les réservoirs naturels du SARS-CoV-2</D>. <p/></CD>
<CD num="351">La <T>saisonnalité des infections virales</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>réalité</D>.<p/></CD>
<CD num="352"> Le <T>SARS-CoV-2</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>le</NX> </PVD> <D>virus ou l’agent responsable de l’épidémie de Covid-19</D>.<p/></CD>
<CD num="353"> Le <T>SARS-CoV-2</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>filament d’ARN encapsulé qui rentre dans une cellule pour s’y reproduire et en contaminer d’autres</D>.<p/></CD>
<CD num="354">Les <T>produits de sédation</T> <PVD><VD lemme="être"> sont</VD><NX> le</NX> </PVD>  <D>curare, la morphine, le midazolam, le propofol, etc</D>.<p/></CD>
<CD num="355">Les <T>poumons</T> <PVD><VD lemme="être"> sont</VD><NX> les</NX> </PVD>  <D>premiers organes affectés</D>.<p/></CD>
<CD num="356">Les <T>signes cliniques principaux du Covid-19</T> <PVD><VD lemme="être"> sont</VD><NX> la</NX> </PVD> <D>fièvre, la toux sèche, la gêne respiratoire</D>.<p/></CD>
<CD num="357"> D’<T>autres signes dits secondaires</T> <PVD><VD lemme="être"> sont</VD> <NX>une</NX> </PVD>  <D>fatigue importante, des douleurs musculaires, des maux de gorge, des crachats, une anosmie (perte de l’odorat), une agueusie (perte de goût)</D>.<p/></CD>
<CD num="358"><T>Signe de gravité</T> <s/> C’ <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>la</NX> </PVD>  <D>difficulté respiratoire, qui peut conduire à des complications comme un passage en réanimation voire au décès</D>.<p/></CD>
<CD num="359"><T>Solidarity trial</T> <s/> C’ <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>essai clinique international lancé par l’Organisation mondiale de la santé (OMS) et ses partenaires pour comparer des essais thérapeutiques comme l’effet de traitements non encore testés sur des patients hospitalisés atteints de maladie à coronavirus Covid-19</D>. <p/></CD>
<CD num="360"><T>Taux de létalité</T> <s/> C’ <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>la</NX> </PVD>  <D>proportion de décès liés à une maladie par rapport au nombre de cas atteints par la maladie</D>. <p/></CD>
<CD num="361">Le <T>test PCR</T>, effectué par écouvillage naso-pharyngé,<PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>test non invasif, uniquement sur prescription médicale, qui ne prend que quelques secondes et peut être plus ou moins douloureux en fonction de la sensibilité de chaque patient</D>.<p/></CD>
<CD num="362">Le <T>plasma</T> <PVD><VD lemme="être"> étant</VD> <NX>la</NX> </PVD> <D>partie liquide du sang qui transporte notamment les anticorps, ces protéines qui détectent et neutralisent les agents pathogènes</D>. <p/></CD>
<CD num="363">En deux mois, le virus s’est peu à peu répandu dans près de 200 pays et territoires : la <T>France</T> <PVD><VD lemme="être"> a été </VD> <NX> le</NX> </PVD>  <D>premier pays européen comptant des malades sur son sol, le 24 janvier 2020</D>.<p/></CD>
<CD num="364"> Le <T>vaccin de Pfizer-BioNTech</T>,<PVD><VD lemme="appeler">appelé</VD></PVD> <T>Cominarty®</T>,<PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>le</NX> </PVD> <D>premier vaccin autorisé en Europe, le 21 décembre 2020</D>.<p/></CD>
<CD num="365">Le <T>vaccin de Johnson  Johnson</T>, <PVD><VD lemme="appeler">appelé</VD></PVD> <T>Janssen</T>, <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>le</NX> </PVD> <D>dernier vaccin autorisé par l'Agence européenne du médicament, le 11 mars 2021</D>. <p/></CD>
<CD num="366"> A l’intérieur, il y a ce qu’<PVD><NX>on </NX><VD lemme="appeler">appelle</VD></PVD> l’<T>ARN messager</T>. <s/> C’ <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>code, une instruction génétique créée en laboratoire</D>.<p/></CD>
<CD num="367"><MRD>En d’autres termes</MRD>, le <T>vaccin ARN contre la Covid-19</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>fragment d’ARN qui génère la protéine placée sur la surface du virus (protéine Spike du SARS-CoV-2)</D>. <p/></CD>
<CD num="368">L’<T>apparition de ces variants</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>phénomène naturel d’évolution virale</D>.<p/></CD>
<CD num="369"> <T>Ventilateur</T> <s/> C’ <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>machine qui aide une personne à respirer en élargissant ses poumons et en lui fournissant de l’oxygène lorsqu’il est trop difficile de le faire par elle-même</D>. <p/></CD>
<CD num="370"> La <T>grippe</T>, sous toutes ses formes, <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>la</NX> </PVD> <D>virose la plus répandue dans le monde</D>. <p/></CD>
<CD num="371">Les <T>manifestations d'une virose</T> <PVD><VD lemme="être"> sont</VD><NX> la</NX> </PVD> <D>fièvre, les maux de tête, les maux de gorge, la toux, les difficultés respiratoires, l'écoulement nasal, les courbatures, la fatigue, le manque de tonus, les éruptions cutanées, les diarrhées, les nausées, les vomissements, la raideur méningée, la perte de goût ou d'odorat</D>.<p/></CD>
<CD num="372"><T>Virus</T> <s/> C’ <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>agent responsable d’une maladie mais que l’on n’arrive pas à faire reproduire en laboratoire, et qui ne peut se multiplier que dans une cellule vivante qu’il parasite</D>. <p/></CD>
<CD num="373">Le <T>virus</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>agent infectieux encore plus petit qu’une bactérie, défini par sa structure se résumant à deux ou trois éléments, selon les virus</D>. <p/></CD>
<CD num="374">Le <D num="1">coronavirus du syndrome respiratoire aigu sévère</D> <PVD><VD lemme="baptiser"> a été baptisé</VD>  </PVD> <T num="1">SARS-CoV-2</T> qui <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>le</NX> </PVD> nom scientifique, et la<D num="2"> maladie provoquée par ce coronavirus</D> <PVD><VD lemme="nommer"> a été nommée</VD>  </PVD><T num="2"> Covid-19</T> par<PP> l’OMS</PP>.<p/></CD>
<CD num="375"> La <T>France et Malte</T> <PVD><VD lemme="être"> sont</VD><NX> les</NX> </PVD>  <D>deux premiers pays à tester ce lundi l’interopérabilité du système : il s’agit de vérifier la capacité des Etats membres à se connecter à la « passerelle » européenne mise en place</D>.<p/></CD>
<CD num="376"> 8h02 <PT>«</PT> <T>Accélérons la vaccination</T>, c’ e<PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>le</NX> </PVD> <D>meilleur moyen de passer un bel été</D> <PT>»</PT>, <MRD>explique</MRD> <PP tipp="aut">Arnaud Fontanet</PP>.<p/></CD>
<CD num="377">La <T>COVID-19</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>maladie provoquée par un coronavirus dont les premiers cas ont été recensés en décembre 2019</D>. <p/></CD>
<CD num="378">La <T>COVID-19</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>maladie pour laquelle il n’existe aucun vaccin et aucun traitement</D>.<p/></CD>
<CD num="379">La <T>confidentialité</T><PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>facteur clé pour que les travailleurs n’hésitent pas à signaler immédiatement et en toute confiance l’apparition de tout symptôme bénin</D>.<p/></CD>
<CD num="380"> Le <T>coronavirus</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>virus enveloppé, ce qui fait de lui l’un des types de virus les plus faciles à éliminer avec le bon produit désinfectant</D>. <p/></CD>
<CD num="381">La <T>distance temporelle</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>des retraductions les plus insurmontables de la distance sociale</D>. 16.<p/></CD>
<CD num="382"> L'<T>éloignement physique</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>la</NX> </PVD>  <D>mesure la plus efficace lorsque l'infection peut être transmise par contacts de gouttelettes (toux ou éternuements) ; par contact physique direct, y compris sexuel ; par contact physique indirect (par exemple en touchant une surface contaminée) ; ou par transmission aérienne (si le micro-organisme peut survivre dans l'air pendant de longues périodes)</D>[4].<p/></CD>
<CD num="383"> L'<T>année 2009</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>année de diffusion de l'expression en lien avec la pandémie de Grippe A (H1N1) de 2009</D>.<p/></CD>
<CD num="384">La <T>distanciation sociale</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>enjeu politique qui fait écho à la notion française de « fracture sociale</D> <PT>»</PT>[21]. <p/></CD>
<CD num="385">La <T>distanciation physique</T><PP tipp="aut">[1],[2]</PP>, <PVD><MRD>également </MRD><VD lemme="appeler">appelée</VD></PVD>  <T>distanciation sociale</T><PP tipp="aut">[1],[2]</PP> <MRD>ou</MRD> <T>éloignement sanitaire</T><PP tipp="aut">[2]</PP>, <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>mesure visant à éloigner les individus les uns des autres</D>.<p/></CD>
<CD num="386">  L'<T>hypoxémie</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>la</NX> </PVD>  <D>complication la plus courante lors de l'intubation trachéale de l’adulte en état critique et peut majorer le risque d'arrêt cardiaque et de décès</D>. <p/></CD>
<CD num="387"> La <T>transmissibilité et la virulence d’un virus respiratoire</T> <PVD><VD lemme="être"> sont</VD><NX> 2</NX> </PVD> <D>facteurs à considérer au moment de sélectionner l’EPI à utiliser</D>.<p/></CD>
<CD num="388">Les <T>Flyers de Philadelphie</T> <PVD><VD lemme="être"> sont</VD><NX> les</NX> </PVD>  <D>plus récentes victimes de la pandémie de coronavirus, car leur match prévu mardi soir contre les Capitals à Washington a été reporté en raison de la présence d’un cas positif dans leurs rangs</D>.<p/></CD>
<CD num="389"><PP tipp="temp">Aujourd'hui</PP>, la <T>Russie</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>le</NX> </PVD> <D>cinquième pays le plus endeuillé du monde par la pandémie</D>.<p/></CD>
<CD num="390">Un <PT>"</PT><T>rançongiciel</T><PT>"</PT> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>logiciel malveillant qui bloque les données d'un système informatique, qui ne sont plus accessibles qu'après paiement d'une rançon</D>. <p/></CD>
<CD num="391"> <MRD>Selon les données collectées par</MRD> <PP tipp="aut">l’AFP</PP>, le <T>Portugal</T> <PVD><VD lemme="être">était</VD><NX>le</NX></PVD> <D>pays au monde ayant signalé au cours des deux dernières semaines le plus grand nombre de contagions et de décès par COVID-19 en rapport avec sa population, dépassé seulement par l’enclave britannique de Gibraltar</D>.<p/></CD>
<CD num="392">Le <T>taux de contamination</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>indice très important qui montre combien de contaminations génère une personne infectée dans une communauté non-immunisée et où aucune mesure spécifique n`a été introduite</D>.<p/></CD>
<CD num="393">L`<T>hiver</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>période de repli sur soi et de vie au ralenti pour tous les êtres vivants</D>.<p/></CD>
<CD num="394">La <T>date de fabrication du masque</T>. <s/> C` <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>la</NX> </PVD> <D>date à laquelle il a été fabriqué</D>.<p/></CD>
<CD num="395">L`<T>épidémie de coronavirus</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>situation de crise</D>.<p/></CD>
<CD num="396">Le <T>réflexe de peu</T>r<PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>réaction importante qui vous pousse à agir pour éliminer le danger</D>. <p/></CD>
<CD num="397">La <T>pandémie du coronavirus</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>cas d`école pour les multiples crises auxquelles nous serons probablement confrontés à l`avenir</D>.<p/></CD>
<CD num="398"><PP tipp="inst">En Suisse</PP>, les <T>vaccins actuellement autorisés</T> <PVD><VD lemme="être"> sont</VD><NX> les</NX> </PVD>  <D>vaccins à ARNm de Pfizer/BioNTech et de Moderna et le vaccin vecteur de Janssen Cilag</D>.<p/></CD>
<CD num="399">Considérant que le <T>bouchon du flacon</T><PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>source probable des constituants des dépôts sombres, le bouchon ne devrait être percé qu'une unique fois</D>.<p/></CD>
<CD num="400"><T>Les douleurs au point d’injection (>80 %), la fatigue (>60 %) et les maux de tête (>50 %)</T> <PVD><VD lemme="être"> semblent être</VD> <NX>les</NX> </PVD> <T>EIV les plus fréquents</T>. </CD>
<CD num="401"><D>Douleurs et tuméfaction au point d’injection, fatigue, douleurs musculaires et maux de tête (30-50 %)</D> <PVD><VD lemme="être"> sont</VD><NX> les</NX> </PVD>  <T>réactions les plus fréquentes</T>. <p/></CD>
<CD num="402">Le <T>STT</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>effet secondaire grave, dont l’issue s’est avérée fatale dans quelques cas</D>.<p/></CD>
<CD num="403">La <T>vaccination contre le COVID-19</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>vaccination recommandée par les autorités suisses</D>.<p/></CD>
<CD num="404"> L’<T>ARN messager</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>copie temporaire d’un fragment d’ADN de la protéine de pointe S du virus</D>.<p/></CD>
<CD num="405">L’<T>infirmière et le médecin</T><PVD><VD lemme="être"> sont</VD><NX> les</NX> </PVD>  <D>deux seuls professionnels de santé à pouvoir effectuer ce test de dépistage de la Covid-19</D>. <p/></CD>
<CD num="406"> <PT>**</PT>L'<T>immunochromatographie</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>méthode de test dans laquelle un échantillon (par exemple un écouvillon nasopharyngien) est traité dans un réactif</D>. <p/></CD>
<CD num="407"> Un <D>des vecteurs privilégiés de la transmission du virus</D> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>le</NX> </PVD> <T>contact des mains non lavées</T>. <p/></CD>
<CD num="408">Le <T>plan de lutte contre une pandémie grippale</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>le</NX> </PVD> <D>fruit d'une réflexion menée par les pouvoirs publics français, notamment le ministère de la santé, en liaison avec l'OMS et les autorités communautaires</D>.<p/></CD>
<CD num="409">L'<T>oseltamivir</T>, commercialisé <MRD>sous le nom de</MRD> <T>Tamiflu</T>,<PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>l'</NX> </PVD>  <D>autre antiviral inhibiteur de la neuraminidase</D>.<p/></CD>
<CD num="410"><PP tipp="aut">M. Didier Hoch</PP> <MRD>a insisté sur le fait que</MRD> : <PT>«</PT> Le <T>vaccin prototype</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>élément primordial de notre fonctionnement : on gagne du temps pour plus tard et, en plus, on teste ainsi, au plan industriel, la production d'un vaccin sauvage</D> <PT>»</PT>. <p/></CD>
<CD num="411">En cas de pandémie, la <D>principale arme dont disposeront les autorités sanitaires</D> <PVD><VD lemme="être"> sera</VD> <NX>le</NX> </PVD> <T>Tamiflu</T><PT>,</PT> <D>un antiviral utilisé dans le traitement de la grippe usuelle et qui, à ce jour</D><PT>,</PT><PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>le</NX> </PVD> <D>seul médicament susceptible a priori de pouvoir ralentir la propagation d'un virus pandémique de type H5N1</D>.<p/></CD>
<CD num="412">M. Henry-Vincent Charbonné a ainsi expliqué devant la mission d'information : « Comme beaucoup de produits récents, la <T>fabrication du Tamiflu</T><PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>processus compliqué</D>.<p/></CD>
<CD num="413">Le problème semble aujourd'hui résolu, après que <PP tipp="aut">le Président directeur général du groupe, M. Franz Humer</PP>, ait lui-même exclu, <PP tipp="temp">le 18 octobre 2005</PP>, que le <T>brevet</T> <PVD><VD lemme="être"> soit</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>obstacle à la disponibilité du produit</D>.<p/></CD>
<CD num="414"> L'<T>étendue de la vaccination</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>question centrale car elle conditionne le nombre de vaccins à fabriquer</D>. <p/></CD>
<CD num="415"> M. Jean-Philippe DERENNE : <PP tipp="inst">Du point de vue clinique</PP>, trois aspects me semblent importants : la <T>grippe</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>maladie virale, mais ses complications peuvent être virales ou bactériennes ; la grippe pandémique est différente de la grippe usuelle</D>. <p/></CD>
<CD num="416">La <T>grippe</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>maladie virale, transmise presque exclusivement de façon respiratoire, par le biais des gouttelettes de salive émises lors de la toux</D>.<p/></CD>
<CD num="417">La <T>surveillance</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>état d'esprit qui va du malade au médecin, puis de celui-ci vers les autorités de santé publique qui doivent se mobiliser rapidement et efficacement</D>.<p/></CD>
<CD num="418">Les <T>souches faiblement pathogènes</T> <PVD><VD lemme="être"> sont</VD> <NX>une</NX> </PVD>  <D>banalité dans le monde animal, notamment de la faune sauvage, depuis des décennies</D>. <p/></CD>
<CD num="419">Le <T>négoce, légal ou illégal</T>, <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>la</NX> </PVD>  <D>première cause d'introduction de souches pathogènes dans un pays</D>. <p/></CD>
<CD num="420">Nous disposons de trois sortes d'inhibiteurs de la neuraminidase : le <T>Tamiflu</T><PT>,</PT> <D>produit par le laboratoire Roche</D><PT>,</PT><PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>le</NX> </PVD> D>seul médicament dont nous disposons en quantité, mais sa fabrication est liée à l'approvisionnement en anis étoilé, intégralement produit en Chine.<p/></CD>
<CD num="421">Une <T>pandémie</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>guerre infectieuse ; or nous n'avons qu'une arme et elle doit être sous bonne garde</D>. <p/></CD>
<CD num="422">On sait depuis longtemps - je l'ai moi-même toujours entendu, y compris comme étudiant - que la <T>pandémie grippale</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>des menaces sanitaires identifiables les plus importantes qui pèsent sur l'espèce humaine</D>.<p/></CD>
<CD num="423">Monsieur Weber, <T>GSK</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>le</NX> </PVD> <D>fabricant du Relenza, l'autre antiviral, avec le Tamiflu, sur lequel nous pouvons compter pour faire face à la crise sanitaire qui nous menace</D>.<p/></CD>
<CD num="424">La <T>France</T> <PVD><VD lemme="être"> a été </VD> <NX> le</NX> </PVD>  <D>premier d'entre eux, en commandant 200 000 traitements en 2004</D>.<p/></CD>
<CD num="425">La <T>posologie</T>, <PP tipp="inst">en usage curatif</PP>, <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>gélule de 75 mg, deux fois par jour pendant cinq jours</D>.<p/></CD>
<CD num="426">La <T>posologie</T>, <PP tipp="inst">en usage préventif</PP>, <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>seule gélule de 75 mg pendant dix jours</D>. <p/></CD>
<CD num="427">Le second usage, la <T>prophylaxie générale</T>, qui <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>l'</NX> </PVD>  <D>équivalent de la vaccination, n'a pas d'intérêt pour la grippe saisonnière : la substitution du Tamiflu au vaccin n'a pas lieu d'être</D>.<p/></CD>
<CD num="428">Le <T>Tamiflu</T><PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>apport important en complément de la vaccination, notamment chez les personnes âgées de plus de 65 ans, chez qui la vaccination a une efficacité moindre</D>.<p/></CD>
<CD num="429"> C'est pourquoi, comme l'a souligné le PDG du groupe, M. Franz Humer <PP tipp="temp">le 18 octobre dernier</PP>, <PP tipp="aut">Roche</PP> <MRD>exclut que</MRD> les <T>brevets</T> <PVD><VD lemme="être"> soient</VD> <NX>un</NX> </PVD>  <D>obstacle à la disponibilité du produit</D>.<p/></CD>
<CD num="430">On sait que les <T>atteintes pulmonaires</T> <PVD><VD lemme="être"> sont</VD> <NX>une</NX> </PVD>  <D>des complications dramatiques de la grippe aviaire et nécessitent le plus souvent une hospitalisation en service de réanimation</D>.<p/></CD>
<CD num="431">M. Roland FANGEAT : Actuellement, <T>Bacou-Dalloz Plaintel</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>le</NX> </PVD> <D>seul producteur sur le territoire français, avec 120 salariés et une production de 30 à 40 millions de masques par an</D>. <p/></CD>
<CD num="432"> On sait que les <T>masques</T> <PVD><VD lemme="être"> seront</VD> <NX>la</NX> </PVD> <D>première et la plus facile des réponses apportées en cas de crise, laquelle risque de prendre très vite une dimension européenne, voire mondiale</D>.<p/></CD>
<CD num="433">M. Didier HOCH : Une <T>dose</T>, c' <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>injection</D>. <p/></CD>
<CD num="434"><PP tipp="temp">Aujourd'hui</PP>, le <T>virus H5N1</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>virus aviaire, relativement stable</D>. <p/></CD>
<CD num="435">Nous le constatons dans nos propres bâtiments : la <PT>«</PT> <T>cuisine <PT>»</PT> biologique</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>cuisine fine et pour la fabriquer, on ne trouve pas tout dans les livres ; l'ancienneté et le savoir-faire sont tout aussi essentiels</D>.<p/></CD>
<CD num="436">Le <T>virus H5N1</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>menace pour l'être humain et un ennemi très tenace pour les volailles</D>.<p/></CD>
<CD num="437">On ne peut pas non plus garantir que le <T>H5N1</T> <PVD><VD lemme="être"> sera</VD> <NX>l' </NX> </PVD> <D>agent causal de cette pandémie</D>.<p/></CD>
<CD num="438"><PP tipp="aut">Je</PP> <MRD>considère en tout cas que</MRD> la <T>vaccination</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>mesure importante</D>.<p/></CD>
<CD num="439">Le premier est l'arrivée d'un <D>nouveau virus grippal</D> ; c' <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>le</NX> </PVD> cas du <T>H5N1</T>.<p/></CD>
<CD num="440">Un <T>risque dans un pays</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>risque pour le monde entier</D>.<p/></CD>
<CD num="441">Dans la mesure où l'<T>OMS</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>la</NX> </PVD>  <D>principale agence de santé publique, nous nous demandons sans cesse comment aider les pays membres et les populations</D>.<p/></CD>
<CD num="442"> La <T>troisième période</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>la</NX> </PVD>  <D>période pandémique, qui correspond à une forte transmission interhumaine et à une extension géographique rapide</D>.<p/></CD>
<CD num="443">La <T>vaccination</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>option possible</D>.<p/></CD>
<CD num="444">On sait que l'<T>Afrique</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>foyer potentiel d'épizootie</D>.<p/></CD>
<CD num="445"> Il devrait en fait <PVD><NX>s'</NX><VD lemme="appeler">appeler</VD></PVD> <T>NSB4</T>, car c’ <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>laboratoire pathogène de classe 4</D>.<p/></CD>
<CD num="446">Le <T>furet</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>bon modèle pour étudier la maladie humaine</D>.<p/></CD>
<CD num="447">Selon les informations recueillies par vos rapporteurs, le <T>virus A(H1N1)</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>virus humain, qui n’est sans doute pas apparu au Mexique, mais au Texas et en Asie et a beaucoup voyagé</D>.<p/></CD>
<CD num="448">Le <T>virus du chikungunia</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>alphavirus (tel le Ross River)</D>.<p/></CD>
<CD num="449">La <T>réalité</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>résultante de divers points de vue de ce kaléidoscope</D>.<p/></CD>
<CD num="450">Le <T>virus du chikungunia</T> <PVD><VD lemme="être"> a été </VD> <NX> le</NX> </PVD>  <D>révélateur de l’existence d’un pôle de recherche qui doit être valorisé</D>.<p/></CD>
<CD num="451">L’<T>invisibilité du danger</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>sérieux problème</D>.<p/></CD>
<CD num="452">Pour <PP tipp="aut">l’INRA</PP>, le <T>A(H1N1)</T> <PVD><VD lemme="être">était</VD><NX>un</NX></PVD> <D>H1N1, qu’on connaissait</D>.<p/></CD>
<CD num="453"> L’<T>AS03 de GlaxoSmithKline</T>, <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>adjuvant de la même famille</D> <MRD>et</MRD> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>dérivé du squalène qui n’est pas utilisé dans les vaccins grippaux</D>.<p/></CD>
<CD num="454">M. J. M. Cohen, coordinateur des GROG : <PT>«</PT> Le <T>vaccin</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>privilège… Nous avons la chance extraordinaire de pouvoir combattre une pandémie avec des vaccins et des médicaments</D> <PT>»</PT>. <p/></CD>
<CD num="455">Mme B. Autran professeur d’immunologie, co-directrice de l’institut fédératif de recherche immunité-cancer-infection : <PT>«</PT>Le déluge de désinformation me fait mal au cœur, alors que la <T>vaccination</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>des armes les plus fantastiques que les hommes aient inventées</D> <PT>»</PT>.<p/></CD>
<CD num="456">Le <T>vaccin en spray</T> <PVD><VD lemme="être">a été</VD> <NX> une</NX></PVD> <D>stratégie de contournement de ceux qui craignent les piqûres</D>.<p/></CD>
<CD num="457">* Le <T>coupon éditique</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>le</NX> </PVD> <PT>«</PT> <D>bon de vaccination » adressé par voie postale aux publics cibles</D>. <p/></CD>
<CD num="458"> Elle se contente d’indiquer que la <T  num="1a">vaccination</T>, <PP tipp="temp">avant toute détection de foyers porcins</PP>, <T num="1b">des <T num="2">personnes exposées</T></T> <PT>(</PT><D num="2">qui ne peuvent être identifiées avant la détection du foyer</D><PT>)</PT><PVD><VD lemme="être">  pourrait être</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D num="1">autre mesure de prophylaxie médicale</D>.<p/></CD>
<CD num="459">La <T>réflexion sur les pandémies grippale</T>s<PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>activité plus récente</D>.<p/></CD>
<CD num="460"> L’<T>OMS</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>organisation intergouvernementale qui intervient au niveau mondial et n’interfère pas avec les décisions prises par ses Etats membres qui peuvent prendre les mesures qu’ils jugent utiles</D>.<p/></CD>
<CD num="461"><PP tipp="aut">Les chercheurs</PP> ont découvert qu'<D num="1">une protéine à la surface de certaines cellules rénales</D>, <PVD><VD lemme="appeler">appelée</VD></PVD> <T>enzyme de conversion de l'angiotensine 2 (ACE2)</T>, <PVD><VD lemme="être">est</VD> <NX>le</NX></PVD><D num="2">principal récepteur d'entrée pour la COVID-19 et aide à l'activation de sa réponse immunitaire incontrôlée</D>.<p/></CD>
<CD num="462">La <T>capacité de maîtrise de soi</T>,  <PVD>qui<VD lemme="être">est</VD> <NX>une</NX></PVD> <D>ressource importante en termes de respect des restrictions, a également été bénéfique pour le bien-être mental</D>. <p/></CD>
<CD num="463">La neuropiline-1 est localisée dans les <T>épithéliums respiratoires et olfactifs</T>, ce <PVD> qui <VD lemme="être">pourrait être</VD> <NX>une</NX></PVD> <D>localisation stratégiquement importante pour contribuer à l'infectivité et à la propagation du SRAS-CoV-2</D>. <p/></CD>
<CD num="464"><PP tipp="inst">Selon une étude menée par Vienna University of Technology publiée dans International Journal of Multiphase Flow</PP>, le <T>fait de porter un masque, garder ses distances, d'éviter les foules</T> <PVD>qui<VD lemme="être">sont</VD> <NX>les </NX></PVD><D>recommandations courantes pour contenir l'épidémie de COVID-19</D>. <p/></CD>
<CD num="465"><PP tipp="aut">Les chercheurs</PP> ont également détecté des anomalies à l'IRM dans plusieurs organes et pensent qu'une <T>inflammation persistante ou chronique</T> <PVD><VD lemme="être">peut être</VD> <NX>un</NX></PVD><D>facteur sous-jacent de ces changements chez les survivants du COVID-19</D>.<p/></CD>
<CD num="466"><PP tipp="aut">Selon les chercheurs</PP>, la <T>MRC</T><PVD><VD lemme="être">est</VD> <NX> un</NX></PVD> <D> type de maladie rénale dans laquelle la fonction rénale diminue sur une période de plusieurs mois à plusieurs années, et est plus fréquente chez les personnes âgées</D>.<p/></CD>
<CD num="467">L'<T>AKI</T><PVD><VD lemme="être">est</VD> <NX> une</NX></PVD> <D>perte brusque de la fonction rénale qui se déroule sur sept jours ou moins et peut avoir plusieurs causes, y compris les dommages et l'inflammation causés par le virus COVID-19 lui-même, la perte du flux sanguin vers les reins, les dommages causés par les médicaments pharmaceutiques ou d'autres substances ingérées / injectées, ou par tout objet obstruant l'écoulement de l'urine dans les voies urinaires</D>.<p/></CD>
<CD num="468"><PP tipp="inst">Selon une étude menée par Bocconi University publiée dans Proceedings of the National Academy of Sciences</PP>, l'<T>adhésion accrue des femmes aux politiques relatives aux coronavirus</T><PVD><VD lemme="être">peut être</VD> <NX>l' une</NX></PVD><D>des raisons de la vulnérabilité et de la mortalité plus faibles qu'elles ont subies, par rapport aux hommes, au début de l'épidémie</D>.<p/></CD>
<CD num="469"><PP tipp="inst">Selon une étude menée par Monell Chemical Senses Center publiée dans Chemical Senses</PP>, la <T>perte d'odeur</T><PVD><VD lemme="être">est </VD> <NX>un</NX></PVD> <D>symptôme fréquemment rapporté de la COVID-19, mais les rapports de prévalence varient d'une étude à l'autre et vont de 5% à 98%</D>.<p/></CD>
<CD num="470">Leur recherche suggère que les méthodologies subjectives sous-estiment la véritable prévalence de la perte d'odeur et que la <T>perte d'odeur</T><PVD><VD lemme="être"> peut être</VD> <NX>une</NX></PVD><D>méthode de dépistage efficace pour la détection précoce de la COVID-19</D>.<p/></CD>
<CD num="471"><PP tipp="aut">Comme le mentionnent les chercheurs</PP>, les <T>souris infectées</T> reflètent de nombreuses caractéristiques de l'infection sévère à la COVID-19 chez l'homme <PVD>et<VD lemme="être">sont</VD> <NX>un</NX></PVD> <D>modèle utilisé pour développer la compréhension de la maladie pulmonaire et tester les interventions pharmacologiques</D>.<p/></CD>
<CD num="472">La <T>deuxième étape de la réponse immunitaire</T><PVD><VD lemme="être"> est </VD> <NX>la</NX></PVD> <D>création de plasmocytes à longue durée de vie, qui produisent des anticorps de haute qualité qui confèrent une immunité durable</D>.<p/></CD>
<CD num="473"><PP tipp="aut">Comme le soulignent les chercheurs</PP>, les <T>protéines de pointe à la surface du virus SRAS-CoV-2</T><PVD><VD lemme="être">sont</VD><NX>le </NX></PVD> <D> moyen par lequel il se fixe aux cellules ciblées pour l'infection</D>.<p/></CD> 
<CD num="474">La <T>voie alternative du complément (alternative pathway of complement, APC) </T><PVD><VD lemme="être"> est </VD> <NX>l'</NX></PVD> <D>une des trois processus de réaction en chaîne impliquant la division et la combinaison de plus de 20 protéines différentes,<PVD><VD lemme="appeler">appelées</VD></PVD>  protéines du complément, qui sont généralement activées lorsque des bactéries ou des virus envahissent le corps</D>.<p/></CD> 
<CD num="475"><PP tipp="aut">Ils</PP> ont découvert que deux des sous-unités, <PVD><VD lemme="appeler">appelées</VD></PVD> <T>S1 et S2</T>, <PVD><VD lemme="être">sont</VD><NX>les</NX></PVD> <D>composants qui lient le virus au sulfate d'héparane, déclenchant la cascade APC et empêchant le facteur H de se connecter au sucre, et à leur tour, désactivant la régulation du complément par quel facteur H dissuade une réponse immunitaire mal orientée</D>.<p/></CD> 
<CD num="476"><PP tipp="inst">Selon une étude menée par Eindhoven University of Technology publiée sur Cyberpsychology, Behavior, and Social Networking</PP>, jusqu'à récemment, la <T>thérapie en ligne</T><PVD><VD lemme="être">était</VD><NX>un</NX></PVD> <D> un pont trop loin pour de nombreux praticiens des soins de santé mentale</D>.<p/></CD>
<CD num="477">Il est vrai que les capacités, notamment en termes d'économie, de recherche et de puissance militaire, des États-Unis restent très importantes, mais la <T>pandémie COVID-19 </T> <PVD><VD lemme="être">est</VD><NX>un</NX></PVD> <D> danger supplémentaire pour le statut international des États-Unis</D>.<p/></CD>
<CD num="478">Ensuite, <D>la quantité de virus produite par une personne infectée</D> <PVD> <VD lemme="être">est</VD><NX>la</NX></PVD> <T>charge virale</T> <PP tipp="aut">(Prof Jonathan Ball, Ibid.)</PP>.<p/></CD> 
<CD num="479">Ils travaillent dès l'<T>apparition des symptômes</T>, <PVD>qui<VD lemme="être">sont</VD><NX>les</NX></PVD> <D>premières preuves facilement observables de la maladie</D>.<p/></CD>
<CD num="480"><PP tipp="aut">Nous avons vu</PP> que les <T>symptômes</T>, qui signifient que les gens ne se sentent pas bien, <PVD><VD lemme="être">sont</VD><NX>un</NX> </PVD><D>moyen naturel de ralentir et de réduire la contagion</D>.<p/></CD>
<CD num="481">Ce qui peut être une bonne nouvelle en termes de santé et de gravité de la maladie - le <T>nombre de patients asymptomatiques</T> - <PVD><VD lemme="être">peut, au contraire, être</VD><NX>une</NX></PVD><D> mauvaise nouvelle en termes de contrôle de la contagion</D>.<p/></CD>
<CD num="482">La <T>période d'isolement</T><PVD><VD lemme="être">doit être</VD> <NX>la</NX></PVD><D>période d'isolement classique d'un patient symptomatique atteint de COVID-19, à partir de l'apparition des symptômes (et NON à partir du jour de la détection), comme détaillé ci-dessous</D>.<p/></CD> 
<CD num="483">Nota : <T>Phylogénétique</T><PVD><VD lemme="être">est</VD> <NX>l' </NX> </PVD><D>  étude des relations évolutives entre les entités biologiques (plateforme de formation EMBL-EBI)</D>.<p/></CD> 
<CD num="484">“A <T>phylogénie L'arbre</T>, également connu sous le nom d'<T>arbre</T>, <PVD><VD lemme="être">est</VD> <NX>une</NX> </PVD><D>explication de l'évolution des séquences, de leurs relations généalogiques, et donc de la façon dont elles sont devenues ce qu'elles sont aujourd'hui</D>" <PP tipp="inst">(Ibid.)</PP><p/></CD>
<CD num="485">Il n'est pas surprenant que les <T>voyages humains</T>, quelle qu'en soit la motivation, <PVD><VD lemme="être">soient</VD><NX>le</NX> </PVD><D> moyen par lequel le virus se propage</D>.<p/></CD>
<CD num="486">Pour elle, le controversé professeur Didier Raoult, à Marseille n’a pas trouvé de remède miracle: la <T>chloroquine</T><PVD><VD lemme="être">est</VD><NX>un</NX> </PVD> <D>traitement "qui a des effets et des propriétés qui pourraient le rendre intéressant dans le traitement du Covid-19</D>.<p/></CD>
<CD num="487"><PP tipp="aut">Pour Isabelle Moret</PP>, les <T>priorités de la politique suisse</T> sont en ce moment sur le Covid-19: "Ce <PVD><VD lemme="être"> sont</VD><NX>les</NX> </PVD> <D>priorités du Conseil fédéral, mais ce sont aussi celles du Parlement</D>.<p/></CD>
<CD num="488"><PP tipp="aut">Pour le médecin cantonal Karim Boubaker</PP>, la <T>chloroquine</T> " <PVD><VD lemme="être">est</VD><NX>un</NX></PVD><D>des rares traitements qui peut marcher pour des cas sévères." Il a toutefois, lui aussi, répété qu'il n'y avait "aucune preuve" de l'efficacité de ce médicament, notamment en matière de prévention</D>.<p/></CD> 
<CD num="489">L’<T>obturateur œsophagien </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX>une</NX> </PVD> <D>modalité temporaire de prise en charge</D>.<p/></CD>
<CD num="490">Un <T>test antigénique de type Covid </T><PVD> <VD lemme="être"> est </VD> <NX>un</NX> </PVD> <D> dispositif capable de détecter les antigènes, c'est-à-dire certaines protéines caractéristiques produites par le Sars-CoV-2 dans le corps humain</D>.<p/></CD>
<CD num="491">Un <T>porteur sain </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX>une</NX> </PVD> <D> personne dont l'organisme est infecté par un agent infectieux (virus, bactérie, parasite) mais qui ne présente pas de signes cliniques de cette infection</D>.<p/></CD>
<CD num="492">L'<T>HERA</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX>un</NX> </PVD> <D num="1">pilier essentiel de l'union européenne de la santé</D> <PP tipp="aut">annoncée par la présidente von der Leyen</PP> <PP tipp="inst">dans son discours sur l'état de l'Union de 2020</PP> <D num="2">et comblera une lacune dans la réaction et la préparation de l'UE aux situations d'urgence sanitaire</D>.<p/></CD>
<CD num="493">Le <T>test RT-PCR</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX>un</NX> </PVD> <D>test virologique</D>.<p/></CD>
<CD num="494">Le <T>vaccin russe Spoutnik V </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX> le </NX> </PVD> <D>premier au monde à être homologué, son nom faisant référence au premier satellite envoyé dans l'espace</D>.<p/></CD>
<CD num="495"><T>La Russie, la Chine et Cuba </T><PVD><VD lemme="être">sont </VD> <NX> les </NX> </PVD> <D>premières à injecter à grande échelle un vaccin et à le commercialiser</D>.<p/></CD>
<CD num="496">L'<T>ACE2 </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX>une</NX> </PVD> <D> enzyme de conversion des récepteurs cellulaires de l'angiotensine II</D>.<p/></CD> 
<CD num="497">Les <T>bidonvilles urbains </T><PVD><VD lemme="être">sont </VD><NX>une</NX> </PVD> <D> autre préoccupation pour la transmission amplifiée et les flambées explosives</D>.<p/></CD>
<CD num="498"><PP tipp="aut">L'organisation, dans la version du texte en langue française</PP>, emploie majoritairement l'acronyme au féminin : <PT>«</PT> La <T>COVID-19 </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX>la </NX> </PVD> <D>maladie infectieuse causée par le dernier coronavirus qui a été découvert <PT>»</PT></D>.<p/></CD> 
<CD num="499">Dans un communiqué publié à l’occasion de ses résultats du deuxième trimestre, Moderna assure également que les doses de rappel actuellement testées contre les variants montrent des résultats « robustes ». « Mais <PP tipp="aut">nous reconnaissons</PP> que le <T>variant Delta </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX>une</NX> </PVD> <D> nouvelle menace importante, donc nous devons rester vigilants <PT>»</PT>, a toutefois déclaré son patron Stéphane Bancel</D>.<p/></CD> 
<CD num="500">L'<T>État de Washington  </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX>le </NX> </PVD> <D>Wuhan des États-Unis</D>.<p/></CD>
<CD num="501">Permettez-moi de résumer mon témoignage d'aujourd'hui en trois messages : premièrement, les autorités sanitaires mondiales reconnaissent toutes unanimement que le <T>Tamiflu® </T><PVD><VD lemme="être">est</VD><NX>un</NX> </PVD> <D>instrument majeur dans la stratégie de préparation et de réaction à une pandémie de grippe</D>.<p/></CD>
<CD num="502">La <T>sédentarité </T><PVD><VD lemme="être">est</VD><NX>un</NX> </PVD> <D>surrisque majeur</D>.<p/></CD>
<CD num="503">La <T>peur </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX>un</NX> </PVD> <D> sentiment naturel qui comme la douleur ne doit pas être supprimé complètement car le prix à payer est élevé</D>.<p/></CD>
<CD num="504">L’<T>atténuation </T><PVD><VD lemme="être">est</VD><NX>un</NX> </PVD> <D> processus en lien avec le saut de la barrière inter-spécifique</D>.<p/></CD>
<CD num="505">Et au quotidien, « les gens font attention », estime Pierre-Yves Baubry, notamment en portant des masques dans les transports en commun. <PT>«</PT> Le <T>masque  </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD> aussi <NX> un </NX></PVD> <D>signe de civisme, ça montrer qu’on est mobilisé, qu’on fait attention à l’autre <PT>»</PT>, souligne ce Français installé à Taïwan depuis 12 ans</D>. <PT>«</PT> Le <T>port du masque</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>réflexe culturel</D>, <MRD>confirme</MRD><PP> Stéphane Corcuff</PP>.<p/></CD>
<CD num="506">D’une part, la <T>colchicine </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> un</NX> </PVD> <D> anti-inflammatoire très puissant d’origine végétale, utilisé habituellement pour traiter la goutte et la péricardite (une inflammation de l'enveloppe du coeur)</D>.<p/></CD>
<CD num="507">Le <T>SARS </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX>une</NX> </PVD> <D>maladie semblable à la grippe, qui entraîne parfois une insuffisance respiratoire évolutive sévère</D>.<p/></CD>
<CD num="508">Le <T>syndrome respiratoire aigu sévère</T> (<T>SRAS</T>) <PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX>une</NX> </PVD> <D>maladie respiratoire sévère et aiguë causée par le coronavirus du SRAS (SARS-CoV)</D>.<p/></CD>
<CD num="509">Le <T>traitement du MERS </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX>un</NX> </PVD> <D> traitement de support</D>.<p/></CD> 
<CD num="510">On estime que le <T>réservoir de MERS-CoV  </T><PVD><VD lemme="être"> sont</VD><NX> les </NX> </PVD> <D>dromadaires, mais le mécanisme de la transmission des chameaux à l'homme est inconnu</D>.<p/></CD>
<CD num="511">Le <T>COVID-19 </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX>une</NX> </PVD> <D> maladie respiratoire aiguë, parfois grave, provoquée par un nouveau coronavirus, le SRAS-CoV-2</D>.<p/></CD>
<CD num="512">L'<T>Indonésie  </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> l' un </NX> </PVD><D>des pays asiatiques les plus touchés par la pandémie, avec plus de 1,4 million de cas et près de 39.000 morts, mais le bilan réel pourrait être plus lourd</D>.<p/></CD>
<CD num="513">Les <T>coronavirus </T><PVD><VD lemme="être"> seraient</VD><NX> la </NX></PVD> <D>cause de 15 à 30 % des rhumes courants</D>.<p/></CD>
<CD num="514">La <T>réplicase  </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX>la </NX> </PVD> <D>première protéine fabriquée ; une fois le gène codant la réplicase traduit par le ribosome de la cellule hôte, la traduction est arrêtée par un codon stop</D>.<p/></CD>
<CD num="515">D’ailleurs, <PP tipp="aut">selon l’ONU</PP>, l’<T>épidémie </T><PVD><VD lemme="être">est</VD><NX>un</NX> </PVD> <D> “prétexte” des États pour porter atteinte aux “droits humains”</D>.<p/></CD>
<CD num="516"><T>EcoHealth Alliance </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> une</NX> </PVD> <D> ONG qui veut « prévenir les prochaines pandémies », notamment en collectant les virus dans la faune sauvage</D>.<p/></CD>
<CD num="517"><PP tipp="aut">Selon un autre article de France Soir</PP>, il n’est pas impossible que certains de nos dirigeants nous ait caché des choses… L’<T>hydroxychloroquine </T><PVD><VD lemme="être"> était</VD><NX> un </NX></PVD> <D>médicament utilisé depuis des années</D>.<p/></CD>
<CD num="518">Le <T>confinement </T><PVD><VD lemme="être">est</VD><NX>un</NX> </PVD> <D> choix qui a été fait par certains pays et pas par d’autres</D>.<p/></CD> 
<CD num="519">Les <T>coronavirus </T><PVD><VD lemme="être"> sont</VD><NX> une</NX> </PVD> <D>famille de virus qui provoquent des maladies allant d’un simple rhume (certains virus saisonniers sont des coronavirus) à des pathologies plus sévères (comme les détresses respiratoires dues au MERS-CoV, du SRAS-CoV ou de la Covid-19)</D>.<p/></CD>
<CD num="520">Le <T>“vaccin” Moderna </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D> substrat d’oxyde de graphène réduit à base de carbone dans lequel sont incorporées des nanoparticules</D>.<p/></CD>
<CD num="521">Le <T>PEG et l’alcool éthylénique</T><PVD><VD lemme="être"> sont</VD>  </PVD> <D>tous deux connus pour être cancérigènes et génotoxiques</D>.<p/></CD>
<CD num="522">Le <T>PEG </T><PVD><VD lemme="être"> était</VD><NX> le </NX> </PVD> <D>seul adjuvant déclaré sur la fiche technique énumérant les ingrédients du “vaccin” Astrazeneca, mais contenu dans les “vaccins” Pfizer et Moderna</D>.<p/></CD>
<CD num="523">Le <T>temps de génération </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX>le </NX> </PVD> <D>délai qui sépare l'apparition des signes cliniques d'une personne infectée et l'apparition des signes cliniques des ou de la personne qu'elle a infectée</D>.<p/></CD>
<CD num="524">Le <T>taux de reproduction de base (R0) </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX>le </NX> </PVD> <D>nombre moyen d'individus qu'une personne infectieuse peut infecter, tant qu'elle est contagieuse</D>.<p/></CD>
<CD num="525">L'<T>œil </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX>une</NX> </PVD> <D> cible possible du virus car l'ACE2 (cible du SRAS-CoV-2)[179] est présente dans la rétine humaine, la choroïde de l'épithélium pigmentaire rétinien vascularisé et la cornée ainsi que sur l'épithélium conjonctival</D>.<p/></CD>
<CD num="526">L'<T>embolie massive </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D> cause majeure de mortalité[221], surtout chez les sujets jeunes et chez les patients sévèrement atteints</D>.<p/></CD>
<CD num="527">La <T>détresse respiratoire aiguë (SDRA) </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX>la </NX> </PVD> <D>cause physiologique principale de la mortalité de la Covid-19[280]</D>.<p/></CD>
<CD num="528">La <T>charge virale </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX>la </NX> </PVD> <D>quantité de virus dans une unité de volume</D>.<p/></CD>
<CD num="529">La <T>lymphopénie </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX>une</NX> </PVD> <D> caractéristique importante des patients gravement malades infectés par le SARS-CoV[345], car une invasion ciblée des lymphocytes par des particules virales du SARS-CoV endommage la composante cytoplasmique du lymphocyte et provoque sa destruction</D>.<p/></CD>
<CD num="530">Afrique du Sud 287 (1,6) 279 (1,5) 566 (1,5) États-Unis 14 041 (77,0) 14 212 (77,3) 28 253 (77,1) Maladies concomitantes1 Oui 8432 (46,2) 8450 (46,0) 16 882 (46,1) Non 9810 (53,8) 9929 (54,0) 19 739 (53,9) a) <T>N</T> <PT>:</PT> <D num="1">nombre de sujets dans le groupe considéré ou l’échantillon total</D>; <PVD>c’ <VD>est</VD> <NX>cette</NX></PVD> <D num="2">valeur qui a servi de dénominateur pour le calcul des pourcentages</D>.<p/></CD>
<CD num="531"><PP tipp="aut">Selon ces derniers</PP>, l'<T>immunothérapie adoptive utilisant des lymphocytes T</T> en convalescence pour cibler ces régions du virus <PVD><VD>peut être</VD> <NX>un</NX></PVD> <D> moyen efficace de protéger les personnes vulnérables, en particulier celles dont le système immunitaire est affaibli en raison d'un traitement anticancéreux ou d'une transplantation</D><p/></CD>
<CD num="532"><PP tipp="inst">Selon une étude menée par l'Université McGill publiée dans Science</PP>, <PP>les chercheurs</PP> suggèrent que l'<T>impact de l'immunité naturelle et induite par le vaccin</T> <PVD><VD>sera</VD><NX> un</NX></PVD> <D>facteur clé pour façonner la trajectoire future de la pandémie mondiale de coronavirus, connue sous le nom de COVID-19</D>.<p/></CD>
<CD num="533"><T>2021</T> <PVD><VD lemme="être"> sera </VD><NX>l'</NX> </PVD> <D>année des vaccins Covid-19, voici tout ce qu'il faut savoir</D><p/></CD>
<CD num="534">Si l'<T num="1">année 2020</T> <PVD><VD lemme="être"> a été  </VD><NX>l'</NX> </PVD> <D num="1">année du coronavirus et de ses désastres</D>, <T num="2">2021</T> <PVD><VD lemme="être"> sera </VD><NX>l'</NX> </PVD><D num="2">année de la vaccination, avec ses apports et ses inconnues</D>.<p/></CD>
<CD num="535">La route est encore longue, répétait <PP tipp="aut">Emmanuel Macron</PP> <PP tipp="temp">en 2020</PP>. <T>2021</T> <PVD><VD lemme="être"> pourrait être</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>année de transition, vers moins de restrictions sanitaires, mais il est difficile d’affirmer qu’elle sera l’année du retour à la normale d’un point de vue sanitaire</D>.<p/></CD>
<CD num="536">“Le <T>vaccin</T> n’ <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>la</NX> </PVD> <D>solution que quand 50 à 60 % de la population sera immunisée</D>” a expliqué le président lors d’un entretien à Brut, le 4 décembre 2021.<p/></CD>
<CD num="537">Dans le détail, le <T>Dexaméthasone</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>médicament de la famille des stéroïdes</D>. <p/></CD>
<CD num="538">De son côté, l'<T>Imatinib</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>produit connu des personnes atteintes par certains cancers, tel que la leucémie</D>.<p/></CD>
<CD num="539"><D num="1">L'anticorps français</D> connu sous le nom de <T>Xav-19</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D num="2">traitement mis au point par la biotech nantaise Xenothera</D>. <p/></CD>
<CD num="540">Pour cette étude, le traitement a été testé sur des furets infectés, par voie orale. "<PP tipp="aut">Nous pensons</PP> que les <T>furets</T> <PVD><VD lemme="être"> sont</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>modèle de transmission pertinent car ils propagent facilement le SARS-CoV-2, mais ne développent généralement pas de forme grave de la maladie, ce qui ressemble étroitement à la propagation du SARS-CoV-2 chez les jeunes adultes</D>", <PP tipp="aut">précisait le Dr Robert Cox, co-directeur de cette étude</PP>.<p/></CD>
<CD num="541">La <T>chloroquine</T> (<T>CQ</T>) <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>antipaludique répandu</D>.<p/></CD>
<CD num="542">Alors que l’<T>immunisation de la population</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D>compétence relevant des provinces, les circonstances exceptionnelles dues à la grippe A justifient que 60% du coût d’achat de ces vaccins soit supporté par le gouvernement du Canada</D>.<p/></CD>
<CD num="543">L'<T>interféron alpha-2b</T> (<T>IFN-α2b</T>) <PVD><VD lemme="être"> pourrait être</VD> <NX> une</NX> </PVD> <D>nouvelle piste de traitement contre le Covid-19</D>.<p/></CD>
<CD num="544">Créé en 1999, le <T>SAGE</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>le</NX> </PVD> <D>comité le plus important de l’OMS</D>.<p/></CD>
<CD num="545">Ils estiment qu’ils ont pris les précautions nécessaires pour préserver l’indépendance des décisions du <T>SAGE</T>, qui <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>le</NX> </PVD> <D>comité le plus important de l’OMS et qui est chargé de faire des recommandations sur l’utilisation des vaccins et de la vaccination</D>. <p/></CD>
<CD num="546">Le <T>SNG001</T> <PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D>traitement par inhalation à base d'interférons bêta, une protéine naturelle qui intervient dans la réponse de l'organisme contre les virus</D>.<p/></CD>
