<CD num="1">Les chercheurs ont comptabilisé le nombre de cas de Covid-19 confirmés et probables dans chacune de ces cinq phases sur la base de la date estimée de contamination, autrement dit en fonction de la <T>période d’exposition au coronavirus</T>, <PVD><VD lemme="définir"> définie</VD><NX> comme</NX></PVD> <D num="1">la période d’incubation avant l’apparition des symptômes</D> <PT>(</PT><D num="2">ou de la date de notification du cas lorsque les données concernant le début des symptômes n’était pas disponible</D><PT>)</PT>.<p/></CD>
<CD num="2"><T>Insuffisance respiratoire</T> <PT>(</PT><PVD><VD>définie</VD><NX> comme </NX> </PVD> <MRD>étant</MRD> <D> la nécessité d’oxygène à haut débit, d’une ventilation non invasive, d’une ventilation mécanique ou d’une oxygénation extracorporelle [ECMO]</D><PT>)</PT><p/></CD>
<CD num="3">La <T>séroréponse pour un participant</T> <PVD><VD lemme="définir">a été définie</VD> <NX>comme</NX></PVD> <D>l'obtention d'une augmentation ≥ 4 fois de la NT50 par rapport à la ligne de base (avant la série primaire)</D>.<p/></CD>
<CD num="4">Le <T>NT50 de l'échantillon</T> <PVD><VD lemme="définir">est défini </VD> <NX>comme </NX></PVD> <D>la dilution réciproque du sérum à laquelle 50 % du virus est neutralisé.</D><p/></CD>
<CD num="5"><PP tipp="aut">Les CDC</PP><PVD><VD lemme="définir"> définissent </VD> un <PT>«</PT><T> contact étroit</T><PT>»</PT> <NX>comme</NX> </PVD> <D>le fait d'être à moins de deux mètres d'un malade suspecté ou confirmé ou dans une pièce ou une zone de soins pendant une période prolongée sans équipement de protection individuelle ou exposé directement aux sécrétions d'une personne infectée par le SARS-CoV-2</D>.<p/></CD>
<CD num="6"><PP tipp="aut">La recension de la littérature effectuée par l’INESSS</PP> <PVD><VD lemme="définir">vise à définir</VD> les <T>clientèles généralement considérées</T> <NX>comme</NX></PVD> <D>étant immunosupprimées et à risque plus élevé de complications liées à la COVID-19 dans une perspective de meilleure prise en charge clinique par le réseau de la santé et des services sociaux</D>.<p/></CD>
<CD num="7">Le <T>paramètre d’efficacité principal</T> <PVD><VD lemme="définir">était défini</VD> <NX>comme</NX></PVD> <D>tout cas de COVID-19 symptomatique confirmé par RT-PCR (transcription inverse suivie d’une amplification en chaîne par polymérase)</D>.<p/></CD>
<CD num="8">La <T><REF ref= "T" indcf= "" indanf= "1">fréquence d'apparition des effets indésirables</REF></T> <PVD><VD lemme="définir">est définie</VD> <NX>comme </NX> <MRD>suit</MRD></PVD> <PT>: <br/></PT> <T num="1"><Anf anf= "T" tipanf= "OD" indanf= "1">fréquent</Anf></T> <PT>(</PT><D num="1">≥ 1/100 à &lt; 1/10</D><PT>) </PT> <PT>; <br/></PT> <T num="2"><Anf anf= "T" tipanf= "OD" indanf= "1">peu fréquent</Anf></T> <PT>(</PT> <D num="2">≥ 1/1 000 à &lt; 1/100</D><PT>)</PT> <PT>; <br/></PT> <T num="3"><Anf anf= "T" tipanf= "OD" indanf= "1">rare</Anf></T> <PT>(</PT><D num="3">≥ 1/10 000 à &lt; 1/1 000</D><PT>)</PT> <PT>; <br/></PT> <T num="4"><Anf anf= "T" tipanf= "OD" indanf= "1">indéterminé</Anf></T> <PT>(</PT><D num="4">la fréquence ne peut être estimée à partir des données disponibles</D><PT>)</PT>.<p/></CD>
<CD num="9"> <T>N = 162 Avec cancer</T> <PT><br/></PT> <PVD><VD lemme="définir"> Définit</VD> <NX>comme</NX></PVD> <D>ceux avec un diagnostic actuel de, ou un antécédent de cancer invasif ou de malignité hématologique</D> ; <p/></CD>
<CD num="10">Une <T>personne contact à risque élevé</T> <PVD><marc>se </marc><VD lemme="définir"> définit</VD><NX>comme</NX></PVD> <D>toute personne n’ayant pas reçu un schéma complet de primo-vaccination OU ayant reçu un schéma complet de primo-vaccination depuis moins de 7 jours (vaccins Cominarty/Pfizer, Moderna, AstraZeneca/Vaxzeria ou Covishield) ou moins de 4 semaines (vaccin Covid-19 vaccin Janssen®) OU atteinte d’une immunodépression grave, c’est-à-dire présentant une affection le rendant éligible à une 3e dose de primo-vaccination, même si celle-ci a déjà été administrée ET : - Ayant eu un contact direct avec un cas, en face à face, à moins de 2 mètres, quelle que soit la durée (ex. conversation, repas, contact physique)</D>.<p/></CD>
<CD num="11">Une <T>personne contact à risque modéré</T> <PVD><marc>se </marc><VD lemme="définir"> définit</VD> <NX>comme</NX></PVD> <D>toute personne sans immunodépression grave ayant reçu un schéma complet de primo-vaccination depuis au moins 7 jours (vaccins Cominarty/Pfizer, Moderna, AstraZeneca/Vaxzeria ou Covishield) ou moins de 4 semaines (vaccin Covid-19 vaccin Janssen®) ET : - Ayant eu un contact direct avec un cas, en face à face, à moins de 2 mètres, quelle que soit la durée (ex. conversation, repas, contact physique)</D>.<p/></CD>
<CD num="12"><T>Elle</T> <PVD><marc>se </marc><VD lemme="définir"> définit</VD> <NX>comme </NX></PVD> <D>étant la meilleure des universités américaines dédiées à la recherche et elle est régulièrement classée meilleure école de santé publique des Etats-Unis</D>.<p/></CD>
<CD num="13">L’objectif secondaire était la mesure de l'incidence de survenue d’une <T>hypoxémie sévère</T>, <PVD><VD lemme="définir">définie</VD><NX>comme</NX> </PVD> <D>une saturation en oxygène inférieure à 80 %</D><p/></CD>
<CD num="14"> Transféré dans les sciences sociales, le concept de <T><REF ref= "T" indcf= "" indanf= "1">résilience</REF></T> subit une inflation définitionnelle. <PT><br/></PT> <PP tipp="inst">En psychologie,</PP> <PP tipp="aut">Boris Cyrulink</PP> <T><Anf anf= "T" tipanf= "pos" indanf= "1">la</Anf></T> <PVD><VD lemme="définir">définit</VD> <NX> comme</NX></PVD><PT> « </PT> <D>la capacité à vivre, à réussir, à se développer en dépit de l’adversité</D> <PT>»</PT>. <p/></CD>
<CD num="15"><PP tipp="aut">Freeman</PP> <PVD><VD lemme="définir">définit</VD> une <T>partie prenante</T> <NX>comme</NX></PVD> <PT>«</PT><D>tout porteur d'intérêts individuels ou collectifs, matériels ou symboliques, qui p eut être affectés par les décisions de l'entreprise mais qui peut aussi exercer un certain pouvoir sur elle</D> <PT>»</PT>.<p/></CD>
<CD num="16">Soutenue publiquement le 11 septembre 2017. p. 10. 6 « Les <T>politiques publiques</T>, <PP tipp="inst">que ce soit dans le secteur de la santé ou dans un autre secteur</PP>, <PVD><VD lemme="définir">peuvent être définies</VD><NX>comme</NX></PVD> <D>des tentatives de régulation de situations présentant des problèmes publics dans une collectivité ou entre des collectivités</D>.<p/></CD>
<CD num="17">Le <T>paramètre d’efficacité principal</T><PVD><VD lemme="définir">était défini</VD><NX> comme</NX></PVD> <D>tout cas1 de COVID-19symptomatique confirmé par RT-PCR (transcription inverse suivie d’une amplification en chaîne par polymérase)</D>.<p/></CD>
<CD num="18">Un <T>contact étroit dans une de ces zones</T><PVD><VD lemme="définir"> est défini </VD><NX> comme</NX></PVD> <D>étant minimalement dans une pièce fermée ou un rayon de deux mètres autour de l’usager suspecté ou confirmé</D>.<p/></CD> 
<CD num="19">Les vaccins à ARNm et le vaccin contre la COVID-19 de Janssen autorisés semblent être efficaces contre les complications sévères liées à la COVID-19 selon des données provenant d'essais cliniques à des fins d'autorisation pour les vaccins ARNm (les <T>issues sévères</T> <PVD><VD lemme="définir">ont été définies</VD><NX> comme</NX></PVD> <D>la COVID-19 confirmée en laboratoire présentant l'une des caractéristiques supplémentaires suivantes : signes cliniques au repos indicateurs d'une maladie systémique sévère; insuffisance respiratoire; signes de choc; dysfonctionnement rénal, hépatique ou neurologique aigu important; admission à l'unité de soins intensifs [USI] ou décès</D>).<p/></CD>
<CD num="20">Les <T>ÉI courants</T><PVD><VD lemme="définir">sont définis</VD> <NX>comme</NX></PVD> <D>étant ceux qui se produisent chez 1 % à moins de 10 % des personnes vaccinées; les ÉI très courants se produisent chez 10 % ou plus des personnes vaccinées</D>.<p/></CD> 
<CD num="21"><PP tipp="inst">En général,</PP> toute <T>MCI grave</T><PT>(</PT> <PVD><VD lemme="définir">défini </VD><NX>comme</NX></PVD> <D>entraînant une hospitalisation, une invalidité permanente ou un décès</D><PT>)</PT> ou inattendu qui est temporellement lié à la vaccination devrait être signalé.<p/></CD>
<CD num="22">Si une évaluation des risques juge que les avantages l'emportent sur les risques potentiels pour l'individu; et si le consentement éclairé est donné, la vaccination peut être envisagée chez les personnes présentant des <T>réactions allergiques immédiates légères à modérées</T> <PT>(</PT> <PVD><VD lemme="définir">définies</VD><NX> comme</NX></PVD> <D>étant limitées dans l'étendue des symptômes et l'implication des systèmes organiques ou même localisées au site d'administration</D><PT>)</PT> après une dose précédente de vaccins contre la COVID-19 autorisés.<p/></CD>
<CD num="23">Pour les deux vaccins, on signale que certains <T>ÉI sollicités sont très fréquents</T> <PT>(</PT> <PVD><VD lemme="définir">définis</VD><NX> comme</NX> </PVD> <D>étant de 10 % ou plus</D><PT>)</PT> chez les personnes vaccinées; toutefois, ils sont légers ou modérés et transitoires et se résorbent en quelques jours.<p/></CD> 
<CD num="24">Il n'existe pas de données sur l'efficacité concernant les hospitalisations et les décès en particulier, mais il existe des données sur l'efficacité contre les <T>complications graves liées à la COVID-19</T>, <PVD><VD lemme="définir">définies </VD><NX>comme</NX> </PVD> <D>la COVID-19 confirmée en laboratoire présentant l'une des caractéristiques supplémentaires suivantes : signes cliniques au repos indicateurs d'une maladie systémique grave; insuffisance respiratoire; signes de choc; dysfonctionnement rénal, hépatique ou neurologique aigu important; admission à l'USI ou décèsNote de bas de page 130</D>.<p/></CD>
<CD num="25">La <T>COVID-19 symptomatique</T><PVD><VD lemme="définir"> a été définie </VD><NX>comme</NX></PVD> <D>ayant au moins un des symptômes suivants (fièvre objective de 37,8 °C ou plus, toux, essoufflement et anosmie ou agueusie) et un écouvillon positif pour le SRAS-CoV-2 par RT-PCR et confirmé par un Comité d'adjudication</D>.<p/></CD>
<CD num="26">L'efficacité potentielle a également été évaluée en fonction de l'existence d'une <T>comorbidité</T>, <PVD><VD lemme="définir">définie</VD><NX>comme</NX> </PVD> <D>la présence d'une ou plusieurs des affections médicales suivantes, légères à modérées et contrôlées au départ : maladie cardiovasculaire, maladie respiratoire, diabète ou obésité (IMC de 30 kg/m2 ou plus), selon les données à la date limite du 4 novembre 2020</D>.<p/></CD> 
<CD num="27">Une <T>infection asymptomatique</T> <PVD><VD lemme="définir">a été définie </VD><NX>comme</NX></PVD> <D>un participant à l'étude dont l'infection par le SRAS-CoV-2 a été confirmée par l'analyse virologique d'un prélèvement effectué à l'aide d'un écouvillon, et qui n'a signalé aucun symptôme défini par l'essai clinique de la COVID-19 confirmée</D>.<p/></CD>
<CD num="28">L'<T>admission à l'hôpital</T> <PVD><VD lemme="définir">a été définie </VD><NX>comme</NX> <MRD>suit</MRD> </PVD> <PT>:</PT> <D>COVID-19 comme principale cause d'admission ou hospitalisation dans les 28 jours suivant un test PCR SARS-CoV-2 positif</D>.<p/></CD>
<CD num="29"><PP tipp="inst">Dans l'essai clinique, </PP>la <T>présence de comorbidités</T><PVD> <VD lemme="définir">a été définie </VD><NX>comme</NX></PVD> <D>étant un participant à l'étude présentant au départ une ou plusieurs affections médicales associées à un risque accru d'évolution vers un cas de COVID-19 grave (par exemple asthme, maladie cérébrovasculaire, hypertension, maladie respiratoire, maladie du foie et obésité)</D>.<p/></CD> 
<CD num="30">L’<T>infection à SARS-CoV-2</T> <PVD><VD lemme="définir">était définie </VD><NX>comme</NX></PVD> <D>un résultat positif au test PCR obtenu à partir d’écouvillons nasopharyngés et comprenait les patientes asymptomatiques et symptomatiques</D>.<p/></CD>
<CD num="31">Un <T>contact étroit</T> <PVD><VD lemme="définir">est défini </VD><NX>comme</NX></PVD> <D>le fait d’être à moins de 1,80 mètre d’une personne atteinte du COVID-19 pendant 15 minutes ou plus au total, de prodiguer des soins à la maison à une personne atteinte du COVID-19, d’avoir un contact physique direct avec une personne atteinte du COVID-19 (de la prendre dans les bras ou de l’embrasser), de partager les mêmes verres/tasses ou les mêmes couverts, ou d’être très près d’une personne atteinte du COVID-19 lorsque celle-ci éternue ou tousse dans votre direction</D>.<p/></CD>
<CD num="32">Le critère d’évaluation principal de l’essai était le développement d’une <T>maladie respiratoire grave</T>, <PVD><VD lemme="définir">définie</VD> <NX>comme </NX> </PVD> <D>une fréquence respiratoire ≥ 30 respirations par minute, une saturation en oxygène  &lt;  93 % lorsque le patient respirait l’air ambiant, ou les deux</D>. <p/></CD>
<CD num="33">Les <T>cas symptomatiques</T> <PVD><VD lemme="définir">étaient définis </VD><NX>comme</NX></PVD> <D>présentant des symptômes affectant les voies respiratoires supérieures ou inférieures (p. ex., toux, essoufflement) ou une fièvre ≥ 37,5 °C</D>.<p/></CD>
<CD num="34"><PVD><MRD>La notion de</MRD> <T>cessation des paiements</T> <VD lemme="définir">est définie</VD> <PP tipp="aut">par l'article 575, alinéa 2 du code de commerce</PP> <NX>comme</NX> </PVD> <D>étant <PT>« </PT>l’impossibilité pour l’entreprise de faire face à son passif exigible avec son actif disponible<PT> »</PT></D>.<p/></CD>
<CD num="35"><PP tipp="inst">Dans cette optique</PP>, il serait opportun d’organiser un ‘’Forum National Numérique Éducatif’’ qui offrirait l’opportunité de mieux <PVD><VD lemme="définir">définir</VD>la <T>place du numérique</T> <NX>comme</NX> </PVD> <D>écosystème collaboratif</D>.<p/></CD>
<CD num="1">Au total, 2 068 (39,3 %) participants présentaient au moins une <T>comorbidité préexistante</T><PT> (</PT> <PVD><VD lemme="définir">définie</VD><NX>par</NX></PVD> <D>un IMC ≥ 30 kg/m2, un trouble cardiovasculaire, une maladie respiratoire ou un diabète</D><PT>)</PT>.<p/></CD>
<CD num="2">avec au moins un symptôme de covid 19 (<T>fièvre</T><PVD><VD lemme="définir"> définie</VD><NX>par</NX></PVD> <D>une température ≥ 37,8 °C, toux, essoufflement, anosmie ou agueusie</D>).<p/></CD>
<CD num="3">Réservoir <PT><br/></PT> Un <T>réservoir</T> <PVD><VD lemme="définir">se définit</VD> <NX>par</NX></PVD> <D>une ou plusieurs espèces animales, peu ou pas sensibles au virus, qui vont naturellement héberger un ou plusieurs virus</D>.<p/></CD>
<CD num="4">Le <T>virus</T> est un agent infectieux encore plus petit qu’une bactérie, <PVD><VD lemme="définir">défini</VD><NX>par</NX></PVD><D>sa structure se résumant à deux ou trois éléments, selon les virus</D>.<p/></CD>
<CD num="1">Un <T>porteur sain</T> est <D num="1">une personne dont l'organisme est infecté par un agent infectieux (virus, bactérie, parasite) mais qui ne présente pas de signes cliniques de cette infection</D>. <br/> <MRD>Autrement dit</MRD>, il est <D num="2">porteur de l'agent infectieux dans son système sans être malade. <br/> En revanche, un porteur sain peut transmettre l'agent infectieux à d'autres personnes avec qui il est en contact</D>.<p/></CD>
<CD num="2">Tous avaient des <T>anticorps neutralisants</T><D>,</D> <MRD>autrement dit</MRD> <D>capables de neutraliser l’action du virus lorsque celui-ci est mis au contact de cellules cibles en laboratoire</D>.<p/></CD>
<CD num="3">Là encore, l’hypothèse apparaît fragile car elle supposerait une <T>absence d’immunité post-infectieuse</T>, <MRD>autrement dit</MRD> que <D>l’individu guéri n’ait pas développé de réponse protectrice par anticorps, même transitoire</D>.<p/></CD>
<CD num="4">Cependant, environ 30 % des patients guéris ont développé de très faibles titres en <T>anticorps neutralisants</T>, <MRD>autrement dit</MRD> <D>une quantité insuffisante d’anticorps protecteurs, se situant chez 10 patients en-deçà de la limite de détection</D>.<p/></CD>
<CD num="1">La <T>normalité rampante</T> <PVD><MRD>est un terme souvent utilisé</MRD> <NX>pour</NX> <VD lemme="désigner">désigner</VD></PVD> <D>la façon dont un changement important ne peut être accepté comme normal s’il se produit lentement, par incréments inaperçus, quand il serait considéré comme inacceptable s’il a eu lieu en une seule étape ou sur une courte période</D>.<p/></CD>
<CD num="2"> <PP tipp="aut">Les hommes politiques</PP> parlent de <PT>«</PT> <T>normalité rampante</T> <PT>»</PT> <PVD><NX>pour </NX><VD lemme="désigner">désigner</VD></PVD> <D>ce type de tendances lentes œuvrant sous des fluctuations bruyantes </D>.<p/></CD>
<CD num="3">L’influence jouée par les <T>comorbidités</T> (<PVD><MRD>terme</MRD> <VD lemme="désigner">désignant</VD></PVD> <D>l'existence d'affections chroniques associées</D>) dans la gravité de la covid 19 apparaît moindre. <p/></CD>
<CD num="4">De même, le scénario n'est envisageable que <D num="1a">si le nombre de cas secondaires ayant été contaminés par un malade</D> - ce que <PP tipp="aut">les scientifiques</PP> <PVD><VD lemme="désigner">désignent</VD><NX> comme</NX></PVD> <T>le paramètre Ro</T> <PP tipp="inst">dans les modèles de simulation</PP> - <D num="1b">est inférieur à 1,6</D>.<p/></CD>
<CD num="5"><PP tipp="inst">Dans le décret français no 2020-545 du 11 mai 2020</PP> « prescrivant les mesures générales nécessaires pour faire face à l'épidémie de covid-19 dans le cadre de l'état d'urgence sanitaire », le mot est écrit en minuscule <T>covid-19</T> avec un emploi au masculin mais sert indifféremment <PVD><NX>à </NX><VD lemme="désigner">désigner </VD></PVD> <D>la maladie et le virus, comme dans d'autres textes ultérieurs</D>.<p/></CD>
<CD num="6">Le <T num="1">coronavirus de Wuhan</T>, <PVD><VD lemme="désigner"> désigné</VD><PP tipp="inst">internationalement</PP> <MRD>sous le terme</MRD></PVD> « <T num="2">2019 novel Coronavirus</T> » <PVD><VD  lemme="abréger">abrégé</VD></PVD> <T num="3">2019-nCov</T>, <PVD><MRD>parfois </MRD><VD lemme="appeler">appelé</VD></PVD> <PT>«</PT> <T>virus de la pneumonie du marché aux fruits de mer de Wuhan</T> <PT>«</PT>, <PVD><VD lemme="être">est</VD> <NX>le</NX></PVD> <D>coronavirus à l'origine de l’épidémie de <PT>«</PT> pneumonie de Wuhan <PT>»</PT></D>, <MRD>nom provisoire repris par</MRD> <PP tipp="inst">l'Institut Pasteur</PP>.<p/></CD>
<CD num="7">Alors que le <T>R0</T> <PVD><VD lemme="indiquer">indique</VD> <MRD>le nombre de</MRD></PVD> <D>reproduction initial (soit en début d’épidémie et sans aucune mesure de protection)</D> le <T>Reff (effectif)</T>, lui, <PVD><VD lemme="désigner"> désigne </VD> <MRD>le nombre de</MRD> </PVD><D>reproduction pendant la crise en fonction des mesures prises pour limiter les contaminations</D>.<p/></CD>
<CD num="8">Les coronavirus ont en commun des <T>protéines</T><PVD><VD lemme="désigner">désignées </VD> <NX>par</NX></PVD> <D>une lettre indiquant leur localisation : S (protubérances), E (enveloppe), M (membrane) et N (nucléocapside)</D>.<p/></CD>
<CD num="9">Ces deux cadres sont traduits en « polyprotéines réplicase » pp1a et pp1ab. <PT>«</PT> <D>Ces polyprotéines sont ensuite traitées pour générer 16 protéines non structurales</D>, <PVD><VD lemme="désigner">désignées</VD></PVD> <T>nsp1 ~ 16</T>.<p/></CD> 
<CD num="10">Les seconds tests disponibles sont les <T num="1a">tests</T> <MRD>dits</MRD> <PT>«</PT> <T num="1b">antigéniques</T> <PT>»</PT> <PT>:</PT> <D num="1">ils détectent la présence de protéines de structure du virus</D> (lesquelles sont des <PT>«</PT> <T num="2">antigènes</T> <PT>»</PT>, <PVD><MRD>un terme qui </MRD><VD lemme="désigner">désigne</VD></PVD> <D num="2">tout élément étranger à l’organisme capable de déclencher une réponse immunitaire</D>), avec une bonne sensibilité durant la période se situant autour du pic de charge virale.<p/></CD>
<CD num="11"><MRD>Le terme</MRD> <PT>«</PT> COVID-19 » est de genre féminin, étant donné que <T>le « D » de « COVID »</T> <PVD><VD lemme="désigner">désigne</VD></PVD> <D>le mot de base « disease »</D> (« maladie » en français).<p/></CD>
<CD num="12"><PVD><MRD>Le terme</MRD> <PT>«</PT> <T>fournisseur de soins de santé</T> <PT>»</PT> <VD lemme="désigner">peut désigner</VD></PVD> <D>un professionnel ou un organisme</D>.<p/></CD> 
<CD num="13"><PVD><MRD>Le terme</MRD> au féminin, <PT>«</PT> <T>fournisseuse de soins de santé</T> <PT>»</PT>, est uniquement utilisé <NX>pour</NX> <VD lemme="désigner"> désigner </VD></PVD> <D>une personne</D>.<p/></CD> 
<CD num="14"><PP tipp="inst">En langue courante</PP>, <PVD><MRD>le terme</MRD> <PT>«</PT> <T>masque chirurgical</T> <PT>»</PT> est parfois utilisé <NX>pour</NX> <VD lemme="désigner"> désigner</VD></PVD> <D>un masque d'intervention</D>.<p/></CD>
<CD num="15">Même s'il s'agit de deux notions différentes, <PP tipp="aut">certains auteurs</PP> <PVD><MRD>utilisent</MRD> <PT>«</PT> <T>virulence</T> <PT>»</PT> <NX>pour</NX> <VD lemme="désigner"> désigner</VD></PVD> <D>la pathogénicité</D>.<p/></CD>
<CD num="16"> <PVD><MRD>Le verbe</MRD> <PT>«</PT> <T>s'isoler</T> <PT>»</PT> <MRD>peut être utilisé</MRD> <NX>pour</NX> <VD lemme="désigner"> désigner</VD></PVD> <D>le fait de se placer en isolement ou en quarantaine</D>.<p/></CD>
<CD num="17"><PP tipp="aut">Certains auteurs</PP> <PVD><MRD>utilisent</MRD> <PT>«</PT> <T>taux de mortalité</T> <PT>»</PT> <NX>pour</NX> <VD lemme="désigner">désigner</VD></PVD> <D>le taux de létalité, même si ce terme fait référence à une autre notion</D>.<p/></CD>
<CD num="18">Même s'il s'agit de deux notions différentes, <PP tipp="aut">certains auteurs</PP> <PVD> utilisent <PT>«</PT> <T>taux de mortalité</T> <PT>»</PT> <NX>pour </NX><VD lemme="désigner"> désigner </VD></PVD> <D>le taux de létalité</D>.<p/></CD>
<CD num="19">Même s'il s'agit de deux notions différentes, <PP tipp="aut">certains auteurs</PP> <PVD>utilisent <PT>«</PT> <T num="1">pathogénicité</T> <PT>»</PT> <MRD>et son synonyme</MRD> <PT>«</PT> <T num="2">pouvoir pathogène</T> <PT>»</PT> <NX>pour</NX> <VD lemme="désigner">désigner</VD> </PVD> <D>la virulence</D>.<p/></CD>
<CD num="20"><T>Clapping</T> <PT><br/></PT>  <PVD><VD lemme="désigner"> Désigne </VD></PVD> <D>les applaudissements quotidiens aux balcons et aux fenêtres pour le personnel soignant</D>. <p/></CD>
<CD num="21"><T>Cluster</T> <PT><br/></PT><PT/> Anglicisme. <PT><br/></PT> C'est un terme anglais qui signifie littéralement "grappe", "groupe", "amas", "agrégat" ou "cas groupé". <PT><br/></PT> Le cluster correspond à un foyer de contamination ou à un foyer d’épidémie. <PT><br/></PT> <PVD><MRD>Ce terme</MRD> <VD lemme="désigner">désigne</VD></PVD> <D>un regroupement élevé de cas de personnes atteintes d’une même maladie au même endroit, au même moment, et avec une diffusion active</D>. <p/></CD>
<CD num="21"><T>Contagiosité</T> <PT><br/></PT> Correspond à la capacité d’un virus de déclencher une maladie chez une personne contaminée. <PT><br/></PT> C’est le nombre moyen de personnes auxquelles un malade risque de transmettre la maladie. <PT><br/></PT> <PP tipp="aut">Les scientifiques</PP> la <PVD><VD lemme="désigner">désignent</VD><NX> par</NX></PVD> <PT>«</PT> <T>Ro</T> <PT>»</PT>.<p/></CD>
<CD num="22">Les <PT>«</PT> <T>covidés</T> <PT>»</PT> <PVD><NX>pour</NX> <VD lemme="désigner"> désigner</VD></PVD> <D>ceux qui ont contracté la maladie à coronavirus, un peu comme on dit les grippés, les enrhumés</D>.<p/></CD>
<CD num="23"><T>Covid</T> est l’acronyme formé en anglais sur coronavirus disease, Co(rona), vi(rus) d(isease). <br/><PT/> <PVD>C’est une forme abrégée courante du code taxonomique COVID-19 <NX>pour</NX> <VD lemme="désigner">désigner</VD></PVD> <D> l’affection provoquée par le virus SARS-CoV-2, dans la nomenclature internationale</D>. <p/></CD>
<CD num="24"><T>Immunité croisée</T> <PT><br/></PT> <PVD><VD lemme="désigner"> Désigne </VD> </PVD> <D> une immunité acquise lors d'une première infection et qui va protéger plus tard contre un autre agent infectieux - à savoir un virus ou une bactérie</D>. <p/></CD>
<CD num="25"><T>Inoculum</T> <PT><br/></PT> <PVD><MRD>Terme utilisé</MRD> <PP tipp="inst">en microbiologie</PP> <NX>pour</NX> <VD lemme="désigner">désigner</VD> </PVD> <D>la quantité de germes ou de substance inoculée ou à inoculer lors d’une vaccination</D>. <p/></CD>
<CD num="26"><T>Patient zéro</T> <PT><br/></PT> Initialement le patient zéro est la première personne à avoir été contaminée par un virus ou un agent pathogène. <PT><br/></PT> <PVD>Cette expression <VD lemme="désigner">désigne</VD></PVD> <D>la personne à l’origine de l’arrivée du virus sur un territoire</D>. <p/></CD>
<CD num="27"><T>Principes actifs </T> <PT><br/></PT> <PVD><VD lemme="désigner"> Désigne</VD> </PVD> <D>une substance qui possède des propriétés thérapeutiques ou bien une molécule qui dans un médicament possède un effet thérapeutique</D>. <p/></CD>
<CD num="28">C’est elle qui permet au coronavirus de se fixer, via un domaine de liaison (RBD), à <D><REF ref= "D" indcf= "" inanf= "1">un récepteur membranaire présent à la surface des cellules cibles</REF></D>. <PT><br/></PT> <Anf anf= "D" tipanf= "" indanf= "1">Ce récepteur</Anf> <PVD><VD lemme="désigner">est désigné</VD> sous le nom</PVD> de <T>ACE2</T>. <p/></CD>
<CD num="29"><T>Super spreader</T> <PT><br/></PT> Anglicisme. <PT><br/></PT> Peut se traduire par « <T>super-contaminateur</T> » ou <PT>«</PT> <T>super-propagateur</T> ». <PT><br/></PT> <PVD><VD lemme="désigner">Désigne</VD></PVD> <D>un malade qui contamine un grand nombre d’autres personnes</D>. <p/></CD>
<CD num="30"><T>Syndrome</T> <br/><PT/> <PVD><VD lemme="désigner">Désigne </VD></PVD><D> un ensemble de symptômes ou de signes qui font penser à une maladie comme le Covid-19 et ses symptômes (toux, difficulté à respirer, fièvre, maux de gorge, maux de tête, douleurs articulaires, courbatures, agueusie, anosmie, etc.)</D>. <p/></CD>
<CD num="31"><T>Testing </T> <PT><br/></PT> <PP tipp="inst">Anglicisme</PP> <PVD> <VD lemme="désigner">désignant</VD></PVD> <D>un test de dépistage Covid-19</D>. <p/></CD>
<CD num="32"><PP tipp="temp">Le 1er décembre 2020</PP>, <PP tipp="inst">au Japon</PP>, <PVD><MRD>le terme</MRD> <T>sanmitsu (三密?)</T> <VD lemme="désigner"> désignant </VD></PVD> <D>la distanciation physique a été élu mot de l’année 2020 par la maison d’édition japonaise Jiyūkokuminsha</D>.<p/></CD>
<CD num="1">Depuis le 15 octobre, le dépistage est désormais payant dans certaines circonstances, notamment lorsqu'il s'agit d'un <T><REF ref= "T" indcf= "" inanf= "1">test de "confort"</REF></T>. <PT><br/></PT> <PVD><VD lemme="entendre">Entendez</VD> <NX>par</NX></PVD> <Anf anf= "T" tipanf= "rel" indanf= "1">là</Anf><D>que le test est toujours remboursé sur prescription médicale</D>. <p/></CD>
<CD num="2"><PVD><MARC>On</MARC> <VD lemme="entendre">entend</VD><NX> par</NX></PVD> <PT> «</PT> <T>entourage des personnes immunodéprimées</T> <PT>»</PT> <D>l'ensemble des personnes vivant sous le même toit, des personnes contribuant à leur prise en charge (personnels de santé, aides à domicile, auxiliaires de vie) et des personnes susceptibles d'en assurer la garde (assistante maternelle, famille, garde-malade, etc.)</D>.<p/></CD>
<CD num="3"><PVD><MARC>On</MARC>  <VD lemme="entendre">entend</VD><NX> par</NX></PVD> <T>lieux publics</T><PT>:</PT> <D>les écoles, universités, bibliothèques publiques, musées, transports en commun, lieux d’hébergement communautaires et milieux de travail</D>.<p/></CD>
<CD num="4"><PP tipp="inst">Aux fins de la gestion des cas, contacts et éclosions,</PP> <PVD> <MARC>on</MARC> <VD lemme="entendre"> entend </VD> <NX> par </NX> </PVD> <T>personne entièrement vaccinée </T> <D>une personne qui a reçu : <br/>o La série complète d’un vaccin contre la COVID-19 autorisé par Santé Canada 1, ou une combinaison de tels vaccins, <br/>o Une ou deux doses d’un vaccin contre la COVID-19 non autorisé par Santé Canada, suivies d’une dose d’un vaccin contre la COVID-19 à base d’ARNm autorisé par Santé Canada, ou <br/>o Trois doses d’un vaccin contre la COVID-19 non autorisé par Santé Canada; et <br/>o La personne a reçu sa dernière dose de vaccin contre la COVID-19 il y a au moins 14 jours</D>.<p/></CD>
<CD num="5"><PVD>Qu’<VD lemme="entendre">entend</VD><MARC>-on</MARC>  <NX>par</NX> </PVD> <T>auto-isolement (quarantaine)</T><br/><PT/> <D>Lorsqu’une personne se sent bien, mais pourrait avoir été exposée à la COVID-19, les responsables de la santé publique utilisent le terme « quarantaine » pour décrire la pratique d’auto-isolement</D>. <br/> L’autoisolement (quarantaine) nécessite que vous demeuriez à la maison et évitiez les contacts avec d’autres personnes (y compris les membres de votre ménage n’ayant pas été en contact avec une source possible d’exposition à la COVID-19) pour prévenir la transmission de la maladie aux autres personnes de votre ménage et de votre collectivité. <br/> Cela signifie que vous devrez rester dans votre maison ou sur votre terrain. <p/></CD>
<CD num="6">Le virus se transmet le plus souvent par contact étroit et prolongé : quand on se tient à moins de 1,5 mètre d’une personne infectée, sans protection (<PVD><NX>par</NX> </PVD> <T>protection</T> <PVD><MARC>on</MARC> <VD lemme="entendre">entend</VD></PVD> <D>par exemple le masque porté par les deux personnes</D>).<p/></CD>
<CD num="7"><PVD><NX>Par</NX> <PT>«</PT> <T>période prolongée</T> <PT>»</PT><PT>,</PT> <MARC>on</MARC> <VD lemme="entendre">entend</VD></PVD> <D>plus de 15 minutes par jour (au total)</D>.<p/></CD>
<CD num="1"><T>Vaccin contre la COVID-19 de Pfizer-BioNTech</T><PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX></PVD> <D>suspension pour injection intramusculaire qui doit être diluée avant l’administration</D>.<p/></CD>
<CD num="2"><T>Vaccin contre la COVID-19 de Pfizer-BioNTech</T><PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX> un</NX></PVD> <D>vaccin utilisé pour prévenir la COVID-19 causée par le SRAS-CoV-2</D>.<p/></CD>
<CD num="3"><PP tipp="aut">Selon les chercheurs</PP>, la <T>vitamine D</T> <PVD><VD lemme="être">est</VD> <NX>une</NX></PVD> <D>hormone produite par les reins qui contrôle la concentration de calcium dans le sang et affecte le système immunitaire</D>.<p/></CD>
<CD num="4"><PP tipp="inst">Selon une étude menée par l'University of Michigan publiée dans Kidney International</PP>, bien que les <T>poumons</T> <PVD><VD lemme="être"> soient</VD> <NX>une</NX></PVD> <D>cible commune de la tempête de cytokines du COVID-19, les reins le sont également, ce qui fait que 1 adulte sur 4 aux États-Unis atteint de diabète entraînant une maladie rénale diabétique présente un risque accru de mortalité par virus</D>.<p/></CD> 
<CD num="5"><PP tipp="aut">Les chercheurs</PP> ont découvert qu'<D num="1">une protéine à la surface de certaines cellules rénales</D>, <MRD>appelée</MRD> <T>enzyme de conversion de l'angiotensine 2 (ACE2)</T>, <PVD><VD lemme="être">est</VD> <NX>le</NX></PVD><D num="2">principal récepteur d'entrée pour la COVID-19 et aide à l'activation de sa réponse immunitaire incontrôlée</D>.<p/></CD>
<CD num="6">La <T>capacité de maîtrise de soi</T>,  <PVD>qui<VD lemme="être">est</VD> <NX>une</NX></PVD> <D>ressource importante en termes de respect des restrictions, a également été bénéfique pour le bien-être mental</D>. <p/></CD>
<CD num="7">La neuropiline-1 est localisée dans les <T>épithéliums respiratoires et olfactifs</T>, ce <PVD> qui <VD lemme="être">pourrait être</VD> <NX>une</NX></PVD> <D>localisation stratégiquement importante pour contribuer à l'infectivité et à la propagation du SRAS-CoV-2</D>. <p/></CD>
<CD num="8"><PP tipp="inst">Selon une étude menée par Vienna University of Technology publiée dans International Journal of Multiphase Flow</PP>, <T>le fait de porter un masque, garder ses distances, d'éviter les foules</T> <PVD>qui<VD lemme="être">sont</VD> <NX>les </NX></PVD><D>recommandations courantes pour contenir l'épidémie de COVID-19</D>. <p/></CD>
<CD num="9"><PP tipp="aut">Les chercheurs</PP> ont également détecté des anomalies à l'IRM dans plusieurs organes et pensent qu'une <T>inflammation persistante ou chronique</T> <PVD><VD lemme="être">peut être</VD> <NX>un</NX></PVD><D>facteur sous-jacent de ces changements chez les survivants du COVID-19</D>.<p/></CD>
<CD num="10"><PP tipp="aut">Selon les chercheurs</PP>, la <T>MRC</T><PVD><VD lemme="être">est</VD> <NX> un</NX></PVD> <D> type de maladie rénale dans laquelle la fonction rénale diminue sur une période de plusieurs mois à plusieurs années, et est plus fréquente chez les personnes âgées</D>.<p/></CD>
<CD num="11"><T>L'AKI</T><PVD><VD lemme="être">est</VD> <NX> une</NX></PVD> <D>perte brusque de la fonction rénale qui se déroule sur sept jours ou moins et peut avoir plusieurs causes, y compris les dommages et l'inflammation causés par le virus COVID-19 lui-même, la perte du flux sanguin vers les reins, les dommages causés par les médicaments pharmaceutiques ou d'autres substances ingérées / injectées, ou par tout objet obstruant l'écoulement de l'urine dans les voies urinaires</D>.<p/></CD>
<CD num="12"><PP tipp="inst">Selon une étude menée par Bocconi University publiée dans Proceedings of the National Academy of Sciences</PP>, <T>l'adhésion accrue des femmes aux politiques relatives aux coronavirus</T><PVD><VD lemme="être">peut être</VD> <NX>l' une</NX></PVD><D>des raisons de la vulnérabilité et de la mortalité plus faibles qu'elles ont subies, par rapport aux hommes, au début de l'épidémie</D>.<p/></CD>
<CD num="13"><PP tipp="inst">Selon une étude menée par Monell Chemical Senses Center publiée dans Chemical Senses</PP>, <T>la perte d'odeur</T><PVD><VD lemme="être">est </VD> <NX>un</NX></PVD> <D>symptôme fréquemment rapporté de la COVID-19, mais les rapports de prévalence varient d'une étude à l'autre et vont de 5% à 98%</D>.<p/></CD>
<CD num="14">Leur recherche suggère que les méthodologies subjectives sous-estiment la véritable prévalence de la perte d'odeur et que <T>la perte d'odeur</T><PVD><VD lemme="être"> peut être</VD> <NX>une</NX></PVD><D>méthode de dépistage efficace pour la détection précoce de la COVID-19</D>.<p/></CD>
<CD num="15"><PP tipp="aut">Comme le mentionnent les chercheurs</PP>, <T>les souris infectées</T> reflètent de nombreuses caractéristiques de l'infection sévère à la COVID-19 chez l'homme <PVD>et<VD lemme="être">sont</VD> <NX>un</NX></PVD> <D>modèle utilisé pour développer la compréhension de la maladie pulmonaire et tester les interventions pharmacologiques</D>.<p/></CD>
<CD num="16"><T>La deuxième étape de la réponse immunitaire</T><PVD><VD lemme="être"> est </VD> <NX>la</NX></PVD> <D>création de plasmocytes à longue durée de vie, qui produisent des anticorps de haute qualité qui confèrent une immunité durable</D>.<p/></CD>
<CD num="17"><PP tipp="aut">Comme le soulignent les chercheurs</PP>, <T>les protéines de pointe à la surface du virus SRAS-CoV-2</T><PVD><VD lemme="être">sont</VD><NX>le </NX></PVD> <D> moyen par lequel il se fixe aux cellules ciblées pour l'infection</D>.<p/></CD> 
<CD num="18"><T>La voie alternative du complément (alternative pathway of complement, APC) </T><PVD><VD lemme="être"> est </VD> <NX>l'</NX></PVD> <D>une des trois processus de réaction en chaîne impliquant la division et la combinaison de plus de 20 protéines différentes, appelées protéines du complément, qui sont généralement activées lorsque des bactéries ou des virus envahissent le corps</D>.<p/></CD> 
<CD num="19"><PP tipp="aut">Ils</PP> ont découvert que deux des sous-unités, appelées <T>S1 et S2</T>, <PVD><VD lemme="être">sont</VD><NX>les</NX></PVD> <D>composants qui lient le virus au sulfate d'héparane, déclenchant la cascade APC et empêchant le facteur H de se connecter au sucre, et à leur tour, désactivant la régulation du complément par quel facteur H dissuade une réponse immunitaire mal orientée</D>.<p/></CD> 
<CD num="20"><PP tipp="inst">Selon une étude menée par Eindhoven University of Technology publiée sur Cyberpsychology, Behavior, and Social Networking</PP>, jusqu'à récemment, <T>la thérapie en ligne</T><PVD><VD lemme="être">était</VD><NX>un</NX></PVD> <D> un pont trop loin pour de nombreux praticiens des soins de santé mentale</D>.<p/></CD>
<CD num="21">Il est vrai que les capacités, notamment en termes d'économie, de recherche et de puissance militaire, des États-Unis restent très importantes, mais <T>la pandémie COVID-19 </T> <PVD><VD lemme="être">est</VD><NX>un</NX></PVD> <D> danger supplémentaire pour le statut international des États-Unis</D>.<p/></CD>
<CD num="22">Ensuite, <D>la quantité de virus produite par une personne infectée</D> <PVD> <VD lemme="être">est</VD><NX>la</NX></PVD> <T>charge virale</T> <PP tipp="aut">(Prof Jonathan Ball, Ibid.)</PP>.<p/></CD> 
<CD num="23">Ils travaillent dès <T>l'apparition des symptômes</T>, <PVD>qui<VD lemme="être">sont</VD><NX>les</NX></PVD> <D>premières preuves facilement observables de la maladie</D>.<p/></CD>
<CD num="24"><PP tipp="aut">Nous avons vu</PP> que <T>les symptômes</T>, qui signifient que les gens ne se sentent pas bien, <PVD><VD lemme="être">sont</VD><NX>un</NX> </PVD><D>moyen naturel de ralentir et de réduire la contagion</D>.<p/></CD>
<CD num="25">Ce qui peut être une bonne nouvelle en termes de santé et de gravité de la maladie - <T>le nombre de patients asymptomatiques</T> - <PVD><VD lemme="être">peut, au contraire, être</VD><NX>une</NX></PVD><D> mauvaise nouvelle en termes de contrôle de la contagion</D>.<p/></CD>
<CD num="26"><T>La période d'isolement</T><PVD><VD lemme="être">doit être</VD> <NX>la</NX></PVD><D>période d'isolement classique d'un patient symptomatique atteint de COVID-19, à partir de l'apparition des symptômes (et NON à partir du jour de la détection), comme détaillé ci-dessous</D>.<p/></CD> 
<CD num="27">Nota : <T>Phylogénétique</T><PVD><VD lemme="être">est</VD> <NX>l' </NX> </PVD><D>  étude des relations évolutives entre les entités biologiques (plateforme de formation EMBL-EBI)</D>.<p/></CD> 
<CD num="28">“<T>A phylogénie L'arbre</T>, également connu sous le nom d'<T>arbre</T>, <PVD><VD lemme="être">est</VD> <NX>une</NX> </PVD><D>explication de l'évolution des séquences, de leurs relations généalogiques, et donc de la façon dont elles sont devenues ce qu'elles sont aujourd'hui</D>" <PP tipp="inst">(Ibid.)</PP><p/></CD>
<CD num="29">Il n'est pas surprenant que <T>les voyages humains</T>, quelle qu'en soit la motivation, <PVD><VD lemme="être">soient</VD><NX>le</NX> </PVD><D> moyen par lequel le virus se propage</D>.<p/></CD>
<CD num="30">Pour elle, le controversé professeur Didier Raoult, à Marseille n’a pas trouvé de remède miracle: <T>la chloroquine</T><PVD><VD lemme="être">est</VD><NX>un</NX> </PVD> <D>traitement "qui a des effets et des propriétés qui pourraient le rendre intéressant dans le traitement du Covid-19</D>.<p/></CD>
<CD num="31"><PP tipp="aut">Pour Isabelle Moret</PP>, <T>les priorités de la politique suisse</T> sont en ce moment sur le Covid-19: "Ce <PVD><VD lemme="être"> sont</VD><NX>les</NX> </PVD> <D>priorités du Conseil fédéral, mais ce sont aussi celles du Parlement</D>.<p/></CD>
<CD num="32"><PP tipp="aut">Pour le médecin cantonal Karim Boubaker</PP>, <T>la chloroquine</T> " <PVD><VD lemme="être">est</VD><NX>un</NX></PVD><D>des rares traitements qui peut marcher pour des cas sévères." Il a toutefois, lui aussi, répété qu'il n'y avait "aucune preuve" de l'efficacité de ce médicament, notamment en matière de prévention</D>.<p/></CD> 
<CD num="33"><T>L’obturateur œsophagien </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX>une</NX> </PVD> <D>modalité temporaire de prise en charge</D>.<p/></CD>
<CD num="34"><T>Un test antigénique de type Covid </T><PVD> <VD lemme="être"> est </VD> <NX>un</NX> </PVD> <D> dispositif capable de détecter les antigènes, c'est-à-dire certaines protéines caractéristiques produites par le Sars-CoV-2 dans le corps humain</D>.<p/></CD>
<CD num="35"><T>Un porteur sain </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX>une</NX> </PVD> <D> personne dont l'organisme est infecté par un agent infectieux (virus, bactérie, parasite) mais qui ne présente pas de signes cliniques de cette infection</D>.<p/></CD>
<CD num="36"><T>La lymphopénie </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX>une</NX> </PVD> <D> caractéristique importante des patients gravement malades infectés par le SARS-CoV, car une invasion ciblée des lymphocytes par des particules virales du SARS-CoV endommage la composante cytoplasmique du lymphocyte et provoque sa destruction</D>.<p/></CD>
<CD num="37"><T>L'œil </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX>une</NX> </PVD> <D> cible possible du virus car l'ACE2 (cible du SRAS-CoV-2) est présente dans la rétine humaine, la choroïde de l'épithélium pigmentaire rétinien vascularisé et la cornée ainsi que sur l'épithélium conjonctival</D>.<p/></CD>
<CD num="38"><T>Le vaccin russe Spoutnik V </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX> le </NX> </PVD> <D>premier au monde à être homologué, son nom faisant référence au premier satellite envoyé dans l'espace</D>.<p/></CD>
<CD num="39"><T>La Russie, la Chine et Cuba </T><PVD><VD lemme="être">sont </VD> <NX> les </NX> </PVD> <D>premières à injecter à grande échelle un vaccin et à le commercialiser</D>.<p/></CD>
<CD num="40"><T>L'ACE2 </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX>une</NX> </PVD> <D> enzyme de conversion des récepteurs cellulaires de l'angiotensine II</D>.<p/></CD> 
<CD num="41"><T>Les bidonvilles urbains </T><PVD><VD lemme="être">sont </VD><NX>une</NX> </PVD> <D> autre préoccupation pour la transmission amplifiée et les flambées explosives</D>.<p/></CD>
<CD num="42"><PP tipp="aut">L'organisation, dans la version du texte en langue française</PP>, emploie majoritairement l'acronyme au féminin : « <T>La COVID-19 </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX>la </NX> </PVD> <D>maladie infectieuse causée par le dernier coronavirus qui a été découvert »</D>.<p/></CD> 
<CD num="43">Dans un communiqué publié à l’occasion de ses résultats du deuxième trimestre, Moderna assure également que les doses de rappel actuellement testées contre les variants montrent des résultats « robustes ». « Mais <PP tipp="aut">nous reconnaissons</PP> que <T>le variant Delta </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX>une</NX> </PVD> <D> nouvelle menace importante, donc nous devons rester vigilants », a toutefois déclaré son patron Stéphane Bancel</D>.<p/></CD> 
<CD num="44"><T>L'État de Washington  </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX>le </NX> </PVD> <D>Wuhan des États-Unis</D>.<p/></CD>
<CD num="45">Permettez-moi de résumer mon témoignage d'aujourd'hui en trois messages : premièrement, les autorités sanitaires mondiales reconnaissent toutes unanimement que <T>le Tamiflu® </T><PVD><VD lemme="être">est</VD><NX>un</NX> </PVD> <D>instrument majeur dans la stratégie de préparation et de réaction à une pandémie de grippe</D>.<p/></CD>
<CD num="46"><T>La sédentarité </T><PVD><VD lemme="être">est</VD><NX>un</NX> </PVD> <D>surrisque majeur</D>.<p/></CD>
<CD num="47"><T>La peur </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX>un</NX> </PVD> <D> sentiment naturel qui comme la douleur ne doit pas être supprimé complètement car le prix à payer est élevé</D>.<p/></CD>
<CD num="48"><T>L’atténuation </T><PVD><VD lemme="être">est</VD><NX>un</NX> </PVD> <D> processus en lien avec le saut de la barrière inter-spécifique</D>.<p/></CD>
<CD num="49">Et au quotidien, « les gens font attention », estime Pierre-Yves Baubry, notamment en portant des masques dans les transports en commun. « <T>Le masque  </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD> aussi <NX> un </NX></PVD> <D>signe de civisme, ça montrer qu’on est mobilisé, qu’on fait attention à l’autre », souligne ce Français installé à Taïwan depuis 12 ans. « Le port du masque est un réflexe culturel, confirme Stéphane Corcuff</D>.<p/></CD>
<CD num="50">D’une part, <T>la colchicine </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> un</NX> </PVD> <D> anti-inflammatoire très puissant d’origine végétale, utilisé habituellement pour traiter la goutte et la péricardite (une inflammation de l'enveloppe du coeur)</D>.<p/></CD>
<CD num="51"><T>Le SARS </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX>une</NX> </PVD> <D>maladie semblable à la grippe, qui entraîne parfois une insuffisance respiratoire évolutive sévère</D>.<p/></CD>
<CD num="52"><T>Le syndrome respiratoire aigu sévère (SRAS) </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX>une</NX> </PVD> <D>maladie respiratoire sévère et aiguë causée par le coronavirus du SRAS (SARS-CoV)</D>.<p/></CD>
<CD num="53"><T>Le traitement du MERS </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX>un</NX> </PVD> <D> traitement de support</D>.<p/></CD> 
<CD num="54">On estime que <T>le réservoir de MERS-CoV  </T><PVD><VD lemme="être"> sont</VD><NX> les </NX> </PVD> <D>dromadaires, mais le mécanisme de la transmission des chameaux à l'homme est inconnu</D>.<p/></CD>
<CD num="55"><T>Le COVID-19 </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX>une</NX> </PVD> <D> maladie respiratoire aiguë, parfois grave, provoquée par un nouveau coronavirus, le SRAS-CoV-2</D>.<p/></CD>
<CD num="56"><T>L'Indonésie  </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> l' un </NX> </PVD><D>des pays asiatiques les plus touchés par la pandémie, avec plus de 1,4 million de cas et près de 39.000 morts, mais le bilan réel pourrait être plus lourd</D>.<p/></CD>
<CD num="57"><T>Les coronavirus </T><PVD><VD lemme="être"> seraient</VD><NX> la </NX></PVD> <D>cause de 15 à 30 % des rhumes courants</D>.<p/></CD>
<CD num="58"><T>La réplicase  </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX>la </NX> </PVD> <D>première protéine fabriquée ; une fois le gène codant la réplicase traduit par le ribosome de la cellule hôte, la traduction est arrêtée par un codon stop</D>.<p/></CD>
<CD num="59">D’ailleurs, <PP tipp="aut">selon l’ONU</PP>, <T>l’épidémie </T><PVD><VD lemme="être">est</VD><NX>un</NX> </PVD> <D> “prétexte” des États pour porter atteinte aux “droits humains”</D>.<p/></CD>
<CD num="60"><T>EcoHealth Alliance </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX> une</NX> </PVD> <D> ONG qui veut « prévenir les prochaines pandémies », notamment en collectant les virus dans la faune sauvage</D>.<p/></CD>
<CD num="61"><PP tipp="aut">Selon un autre article de France Soir</PP>, il n’est pas impossible que certains de nos dirigeants nous ait caché des choses… <T>L’hydroxychloroquine </T><PVD><VD lemme="être"> était</VD><NX> un </NX></PVD> <D>médicament utilisé depuis des années</D>.<p/></CD>
<CD num="62"><T>Le confinement </T><PVD><VD lemme="être">est</VD><NX>un</NX> </PVD> <D> choix qui a été fait par certains pays et pas par d’autres</D>.<p/></CD> 
<CD num="63">Les <T>coronavirus </T><PVD><VD lemme="être"> sont</VD><NX> une</NX> </PVD> <D>famille de virus qui provoquent des maladies allant d’un simple rhume (certains virus saisonniers sont des coronavirus) à des pathologies plus sévères (comme les détresses respiratoires dues au MERS-CoV, du SRAS-CoV ou de la Covid-19)</D>.<p/></CD>
<CD num="64">Le <T>“vaccin” Moderna </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>un</NX> </PVD> <D> substrat d’oxyde de graphène réduit à base de carbone dans lequel sont incorporées des nanoparticules</D>.<p/></CD>
<CD num="65">Le <T>PEG et l’alcool éthylénique</T><PVD><VD lemme="être"> sont</VD>  </PVD> <D>tous deux connus pour être cancérigènes et génotoxiques</D>.<p/></CD>
<CD num="66">Le <T>PEG </T><PVD><VD lemme="être"> était</VD><NX> le </NX> </PVD> <D>seul adjuvant déclaré sur la fiche technique énumérant les ingrédients du “vaccin” Astrazeneca, mais contenu dans les “vaccins” Pfizer et Moderna</D>.<p/></CD>
<CD num="67">Le <T>temps de génération </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX>le </NX> </PVD> <D>délai qui sépare l'apparition des signes cliniques d'une personne infectée et l'apparition des signes cliniques des ou de la personne qu'elle a infectée</D>.<p/></CD>
<CD num="68">Le <T>taux de reproduction de base (R0) </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX>le </NX> </PVD> <D>nombre moyen d'individus qu'une personne infectieuse peut infecter, tant qu'elle est contagieuse</D>.<p/></CD>
<CD num="69">L'<T>œil </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX>une</NX> </PVD> <D> cible possible du virus car l'ACE2 (cible du SRAS-CoV-2)[179] est présente dans la rétine humaine, la choroïde de l'épithélium pigmentaire rétinien vascularisé et la cornée ainsi que sur l'épithélium conjonctival</D>.<p/></CD>
<CD num="70">L'<T>embolie massive </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD> <NX>une</NX> </PVD> <D> cause majeure de mortalité[221], surtout chez les sujets jeunes et chez les patients sévèrement atteints</D>.<p/></CD>
<CD num="71">La <T>détresse respiratoire aiguë (SDRA) </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX>la </NX> </PVD> <D>cause physiologique principale de la mortalité de la Covid-19[280]</D>.<p/></CD>
<CD num="72">La <T>charge virale </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX>la </NX> </PVD> <D>quantité de virus dans une unité de volume</D>.<p/></CD>
<CD num="73">La <T>lymphopénie </T><PVD><VD lemme="être"> est</VD><NX>une</NX> </PVD> <D> caractéristique importante des patients gravement malades infectés par le SARS-CoV[345], car une invasion ciblée des lymphocytes par des particules virales du SARS-CoV endommage la composante cytoplasmique du lymphocyte et provoque sa destruction</D>.<p/></CD>
<CD num="74">Afrique du Sud 287 (1,6) 279 (1,5) 566 (1,5) États-Unis 14 041 (77,0) 14 212 (77,3) 28 253 (77,1) Maladies concomitantes1 Oui 8432 (46,2) 8450 (46,0) 16 882 (46,1) Non 9810 (53,8) 9929 (54,0) 19 739 (53,9) a) <T>N</T> <PT>:</PT> <D num="1">nombre de sujets dans le groupe considéré ou l’échantillon total</D>; <PVD>c’ <VD>est</VD> <NX>cette</NX></PVD> <D num="2">valeur qui a servi de dénominateur pour le calcul des pourcentages</D>.<p/></CD>
<CD num="75"><PP tipp="aut">Selon ces derniers</PP>, l'<T>immunothérapie adoptive utilisant des lymphocytes T</T> en convalescence pour cibler ces régions du virus <PVD><VD>peut être</VD> <NX>un</NX></PVD> <D> moyen efficace de protéger les personnes vulnérables, en particulier celles dont le système immunitaire est affaibli en raison d'un traitement anticancéreux ou d'une transplantation</D><p/></CD>
<CD num="76"><PP tipp="inst">Selon une étude menée par l'Université McGill publiée dans Science</PP>, <PP>les chercheurs</PP> suggèrent que l'<T>impact de l'immunité naturelle et induite par le vaccin</T> <PVD><VD>sera</VD><NX> un</NX></PVD> <D>facteur clé pour façonner la trajectoire future de la pandémie mondiale de coronavirus, connue sous le nom de COVID-19</D>.<p/></CD>
<CD num="1"><D>Le spectre des symptômes de la maladie associée</D> <PT>-</PT> <PVD><MRD>connue sous le nom de</MRD> <T>COVID-19</T>, <VD lemme="être">est</VD></PVD> donc assez complexe.<p/></CD>
<CD num="2"><PP tipp="aut">Selon les chercheurs, des recherches antérieures</PP> ont montré que <D num="1">cette forme de traitement en ligne</D><PT>,</PT> <PVD><MRD>également connue sous le nom de</MRD> <T>santé mentale en ligne</T><PT>,</PT> <VD lemme="être">est</VD></PVD> <D num="2">en moyenne aussi efficace que le traitement en face à face, malgré la distance entre le praticien et le patient</D>.<p/></CD>
<CD num="3">Nota : Phylogénétique est l'étude des relations évolutives entre les entités biologiques (plateforme de formation EMBL-EBI). "A <T num="1">phylogénieL'arbre</T><PT>,</PT> également <PVD><MRD>connu sous le nom d'</MRD><T num="2"> arbre</T><PT>,</PT> <VD lemme="être">est</VD> <NX>une</NX></PVD> <D>explication de l'évolution des séquences, de leurs relations généalogiques, et donc de la façon dont elles sont devenues ce qu'elles sont aujourd'hui</D>" (Ibid.). <p/></CD>
<CD num="4">L'<T num="1">anticorps français</T> <PVD><MRD>connu sous le nom de</MRD> <T num="2">Xav-19</T> <VD lemme="être">est</VD> <NX>un</NX></PVD> <D>traitement mis au point par la biotech nantaise Xenothera</D>.<p/></CD>
<CD num="5"><D num="1">Ce traitement par anticorps</D><PT>,</PT> <PVD><MRD>dont le nom</MRD> de code <VD lemme="être">est</VD></PVD> <T>AZD7442</T><PT>,</PT> <D num="2">n'avait toutefois auparavant pas montré son efficacité sur les personnes déjà exposées au virus</D>.<p/></CD>
<CD num="6"><PP tipp="temp">Le 11 février 2020</PP>, <PP tipp="aut">l'OMS</PP> nomme officiellement <D>la maladie dans plusieurs langues, dont la langue française</D><PT>,</PT> où <PVD><MRD>le terme retenu</MRD> <VD lemme="être">est</VD></PVD> : <PT>«</PT> <T>maladie à coronavirus 2019 (COVID-19)</T> <PT>»</PT><p/></CD>
<CD num="7">Mais, si la stratégie est en train d’évoluer, remarque une résidente britannique de la cité-Etat, <PVD><MRD>le terme de</MRD> <T num="1">confinement</T> <VD lemme="être">a été</VD></PVD> soigneusement évité au profit de celui, moins radical, de <T num="2">circuit breaker</T>, <MRD>littéralement</MRD> <PT>:</PT> <D>casser le cycle de la transmission du virus</D>.<p/></CD>
<CD num="8"><PP tipp="inst">En langue courante</PP>, <PVD><MRD>le terme</MRD> <PT>«</PT> <T>masque chirurgical</T> <PT>»</PT> <VD lemme="être">est</VD></PVD> parfois utilisé pour désigner <D>un masque d'intervention</D>.<p/></CD>
<CD num="9"><PP tipp="temp">Pour la deuxième année consécutive</PP>, <D>la célèbre Fête de la bière de Munich</D><PT>,</PT> <PVD><MRD>plus connue sous le nom d</MRD>’<T>Oktoberfest</T><PT>,</PT> <VD lemme="être">est</VD></PVD> annulée, pour cause de pandémie.<p/></CD>
<CD num="10">L'<T num="1">oseltamivir</T><PT>,</PT> <PVD><MRD>commercialisé sous le nom de</MRD> <T num="2">Tamiflu</T><PT>,</PT> <VD lemme="être">est</VD></PVD> <D>l'autre antiviral inhibiteur de la neuraminidase</D>.<p/></CD>
<CD num="11"><T num="1">Le méthanol</T><PT>,</PT> mieux <PVD><MRD>connu sous le nom d</MRD>’<T num="2">alcool de bois</T><PT>,</PT> <VD lemme="être">est</VD> <NX>une</NX></PVD> <D>substance dangereuse</D>.<p/></CD>
<CD num="12">Il s'agit d'<D num="1">un traitement par anticorps</D>, <PVD><MRD>dont le nom</MRD> de code <VD lemme="être">est</VD></PVD> <T>AZD7442</T> <D num="2">et qui doit permettre à la fois de prévenir et de traiter la maladie</D>.<p/></CD>
